{
    "1": {
        "question": "Хвора 36 -ти років страждає на колагеноз. Збільшення вмісту якого \nметаболіту найбільш вірогідно буде встановлено у сечі?  \n",
        "options": [
            "Оксипроліну",
            "Сечовини",
            "Індикану",
            "Уробіліногену",
            "Креатиніну"
        ],
        "answer": "Оксипроліну"
    },
    "2": {
        "question": "Дівчина 19 -ти років, хвора на цукровий діабет, чекає на донорську нирку. \nЯке ускладнення діабету є причиною хронічної ниркової недостатності?  \n",
        "options": [
            "Ретинопатія",
            "Мікроангіопатія",
            "Невропатія",
            "Атеросклероз",
            "Макроангіопатія"
        ],
        "answer": "Мікроангіопатія"
    },
    "3": {
        "question": "Під час розтину трупа чоловіка 48 -ми років виявлено, що кістковий мозок \nпласких кісток, діафізів та епіфізів трубчастих кісток соковитий, сіро -\nчервоний або сіро -жовтий гноєподібний (піоїдний кістковий мозок). \nСелезінка масою - 7 кг. На розрізі вона темно -червоного кольору, з \nішемічними інфарктами. Всі лімфатичні вузли збільшені, м’які, сіро -\nчервоного кольору. В печінці жирова дистрофія і лейкемічні інфільтрати. \nЯкий найбільш імовірний діагноз?  \n",
        "options": [
            "Хронічний мієлоїдний лейкоз",
            "Гострий лімфоїдний лейкоз",
            "Лімфогранулематоз",
            "Мієломна хвороба",
            "Гострий мієлоїдний лейкоз"
        ],
        "answer": "Хронічний мієлоїдний лейкоз"
    },
    "4": {
        "question": "Дослідників, які вивчають фізіологію серця, виявили, що надмірне \nрозтягнення передсердь спричинює зниження реабсорбції натрію у \nдситальному звивистому канальці та підвищення швидкості клубочкової \nфільтрації. Що з наведенного є наймовірнішою причиною фізіологічних змін. \nвиявлених до слідниками?  \n",
        "options": [
            "Натрійуретичний гормон",
            "Альдостерон",
            "Ангіотензин",
            "Вазопресин",
            "Ренін"
        ],
        "answer": "Натрійуретичний гормон"
    },
    "5": {
        "question": "У дитини 5 років відбулася інвазія гельмінтів, що призвело до сенсибілізації \nорганізму. Які показники лейкоцитарної формули підтвердять цей процес?  \n",
        "options": [
            "Збільшення базофілів",
            "Збільшення еозинофілів",
            "Збільшення нейтрофілів",
            "Зменшення базофілів",
            "Зменшення еозинофілів"
        ],
        "answer": "Збільшення еозинофілів"
    },
    "6": {
        "question": "Під час бактеріологічного дослідження гнійного матеріалу на МПЛ \nвиросли великі безбарвні слизові колонії, які за 24 години з доступом \nсонячного світла утворили зелено -блакитний водорозчинний пігмент. \nБактеріоскопія виявила грамнегативні палички. Чиста культура цього \nмікроорганізму має запах жасмину та стійкість до більшості антибіотиків. \nКультура якого мікрооргані зму, ймовірно, виділена?  \n",
        "options": [
            "Yersinia pestis",
            "Klebsiella osaenae",
            "Brucella abortus",
            "Pseudomonas aureginosa",
            "Proteus vulgaris"
        ],
        "answer": "Pseudomonas aureginosa"
    },
    "7": {
        "question": "Чоловік 50 років, у якого наявна хвороба Паркінсона, застосовує \nлікарський засіб, який утворюється в організмі з тирозину і є попередн иком \nдофаміну. Пацієнт зазначає зменшення тремтіння кінцівок, збільшення \nоб’єму рухів, поліпшення уваги. Який препарат використовує пацієнт?  \n",
        "options": [
            "Натрію вальпроат",
            "Діазепам",
            "Скополамін",
            "Циклодол",
            "Леводопа"
        ],
        "answer": "Леводопа"
    },
    "8": {
        "question": "Жінка 28 років потрапила до інфекційної лікарні з приводу пожовтіння \nшкіри, склер, слизових оболонок. Лабораторно встановлено підвищення \nрівня прямого білірубіну в крові. У сечі виявлені уробі -ліноген і білірубін. Для \nякого з наведених захворювань характерні такі зміни?  \n",
        "options": [
            "Інфаркт нирки",
            "Механічна жовтяниця",
            "Паренхіматозна жовтяниця",
            "Гемолітична жовтяниця",
            "Туберкульоз нирки"
        ],
        "answer": "Паренхіматозна жовтяниця"
    },
    "9": {
        "question": "У жінки, яка хворіє на ішемічну хворобу серця, розвинувся кардіосклероз, \nщо супроводжується аритмією серця. Назвіть вид аритмії, за якого \nодночасно порушуються автоматизм і провідність:  \n",
        "options": [
            "Внутрішньопередсердна блокада",
            "Миготлива аритмія",
            "Передсердно -шлуночкова блокада",
            "Синоатріальна блокада",
            "Синусова аритмія"
        ],
        "answer": "Миготлива аритмія"
    },
    "10": {
        "question": "Під час розтину тіла чоловіка, померлого від гострої серцево -судинної \nнедостатності, виявлені заповнена кров’ю порожнина серцевої сор очки та \nрозплавлений серцевого м’яза бічної поверхні лівого шлуночка. Яка \nбезпосередня причина смерті?  \n",
        "options": [
            "Гемотомпонада перикарда",
            "Розрив хронічної аневризми серця",
            "Гостра лівошлуночкова недостатність",
            "Кардіогснний шок",
            "Фібриляція шлуночків"
        ],
        "answer": "Гемотомпонада перикарда"
    },
    "11": {
        "question": "Чоловікові, у якого підозра на системне захворювання сполучної тканини, \nзробили біопсію нирок і скелетного м'язу. Гістологічно в тканині нирки і м'язі \nвиявлено поширений фібриноїдний некроз внутрішньої і середньої стінок \nдрібних артерій з їх нейтрофільною інфільтрацією.  Виражена інфільтрація \nвизначається в периваскулярній тканині та адвентиціальній оболонці судин, \nдеякі артеріоли тромбовані. Укажіть найімовірніший діагноз:  \n",
        "options": [
            "Вузликовий периартеріїт",
            "Системний червоний вовчак",
            "Гіпертонічна хвороба",
            "Облітеруючий ендартеріїт",
            "Атеросклероз"
        ],
        "answer": "Вузликовий периартеріїт"
    },
    "12": {
        "question": "В експериментальної тварини зроблено двобічну перерізку блукаючих \nнервів. Що станеться з її диханням?  \n",
        "options": [
            "Стане частим і поверхневим",
            "Зупиниться у фазі видиху",
            "Зупиниться у фазі вдиху",
            "Стане рідким і глибоким",
            "Не зміниться"
        ],
        "answer": "Стане рідким і глибоким"
    },
    "13": {
        "question": "У жінки, яка має кл інічні ознаки імунодефіциту і незмінену кількість та \nфункціональну активність Т - і В-лімфоцитів, під час обстеження виявлено \nдефект на молекулярному рівні, через який порушена функція антигенпрезентації імунокомпетентним клітинам. Дефект структур яких \nкліт ин є можливим?  \n",
        "options": [
            "Макрофаги, моноцити",
            "Т-лімфоцити, В -лімфоцити",
            "NK-клітини",
            "О-лімфоцити",
            "Фібробласти, Т -лімфоцити, В -лімфоцити"
        ],
        "answer": "Макрофаги, моноцити"
    },
    "14": {
        "question": "Вагітна жінка захворіла на пневмонію; термін вагітності 20 тижнів. Який \nхіміотерапевтичний препарат можна порадити лікарю для призначення \nхворій без загрози для розвитку плоду?  \n",
        "options": [
            "Бензилпеніцилін",
            "Гентаміцин",
            "Офлоксацин",
            "Левоміцетин",
            "Сульфален"
        ],
        "answer": "Бензилпеніцилін"
    },
    "15": {
        "question": "Для серологічної діагностики черевного тифу використовують реакцію \nВідаля. Який механізм взаємодії антигенів та антитіл лежить в її основі?  \n",
        "options": [
            "Аглютинація",
            "Гемоліз",
            "Іммобілізація бактерій",
            "Бактеріоліз",
            "Преципітація"
        ],
        "answer": "Аглютинація"
    },
    "16": {
        "question": "У молодої жінки діагностовано позаматкову вагітність. В якому з \nперерахованих органів відбувається запліднення?  \n",
        "options": [
            "Ампула маткової труби",
            "Перешийок маткової труби",
            "Порожнина піхви",
            "Порожнина матки",
            "Порожнина малого тазу"
        ],
        "answer": "Ампула маткової труби"
    },
    "17": {
        "question": "У важкоатлета під час піднімання штанги стався розрив грудного \nлімфатичного протоку. Укажіть найімовірніше місце пошкодження:  \n",
        "options": [
            "Місце впадіння у венозний кут",
            "Ділянка попереково -крижового сполучення",
            "Ділянка аортального отвору діафрагми",
            "Ділянка шиї",
            "Заднє середостіння"
        ],
        "answer": "Ділянка аортального отвору діафрагми"
    },
    "18": {
        "question": "У жінки спостерігаються симптоми запального процесу сечостатевих \nшляхів. У мазку із слизової оболонки піхви виявлено великі одноклітинні \nорганізми грушоподібної форми із загостреним шипом на задньому кінці \nтіла, великим ядром та ундулюючою мембраною. Які найпростіші знайдені в \nмазку?  \n",
        "options": [
            "Trichomonas hominis",
            "Trichomonas buccalis",
            "Trypanosoma gambiense",
            "Lamblia intestinalis",
            "Trichomonas vaginalis"
        ],
        "answer": "Trichomonas vaginalis"
    },
    "19": {
        "question": "Мати 4 -місячного хлопчика звернулася до педіатра зі скаргами на відмову \nдитини від їжі та втрату ваги. Дитина з труднощами захоплює пляшечку. \nХлопчик також став украй млявим. Під час обстеження виявлено знижений \nтопус м'язів у всіх кінцівках та гепатоспленомегалію. Офтальмоскопією \nвиявлено макулярні вишн ево-червоні плямки. Наступні 2 тижні \nгепатоспленомегалія прогресує, хлопчик погано набирає вагу та продовжує \nвідмовлятися від їжі. На рентгенограмі органів грудної клітки \nретикулонодулярний візерунок із кальцифіконаними вузликами. Біопсія \nпечінки виявила к літини Німанна -Піка. Дефіцит якого з наведених ферментів, \nнайімовірніше, успадковано цією дитиною?  \n",
        "options": [
            "Сфінгомієліназа",
            "Фенілаланін гідроксилаза",
            "Галактоцереброзидаза",
            "Глюкоцереброзидаза",
            "Глюкозо -6-фосфатаза"
        ],
        "answer": "Сфінгомієліназа"
    },
    "20": {
        "question": "Вислуховуючи тони серця, лікар виявив у пацієнта ф ункціональні \nпорушення двостулкового (мітрального) клапана. У якому місці його \nвислуховував лікар?  \n",
        "options": [
            "На верхівці серця",
            "У другому міжреберії справа біля грудини",
            "Біля мечоподібного відростка",
            "У другому міжребер’ї зліва біля груди -ші",
            "Біля місця прикріплення реберного хряща праворуч"
        ],
        "answer": "На верхівці серця"
    },
    "21": {
        "question": "У гістологічному препараті визначається орган, стінка якого містить три \nоболонки. Найтовша середня оболонка утворена анастомозуючими \nланцюжками клітин, які в зоні контакту формують вставні диски. Яку функцію \nвиконують ці кліти ни? \n",
        "options": [
            "Провідну",
            "Скоротливу",
            "Захисну",
            "Секреторну",
            "Трофічну"
        ],
        "answer": "Скоротливу"
    },
    "22": {
        "question": "Фолдинг - посттрансляційна модифікація білку. Який механізм фолдингу \nпепсину головних клітин слизової оболонки шлунка?  \n",
        "options": [
            "Фосфорилювання",
            "Ковалентна модифікація",
            "Дистилювання",
            "Частковий протеоліз",
            "Метилювання"
        ],
        "answer": "Частковий протеоліз"
    },
    "23": {
        "question": "При розтині тіла жінки 40 -ка років, що померла від крововиливу у \nголовний мозок під час гіпертонічного кризу, знайдено: ожиріння за верхнім \nтипом, гіпертрихоз та гірсутизм, стрії шкіри, стегон та живота. В передній \nдолі гіпофізу - базофіль на аденома. Який з перелічених діагнозів найбільш \nімовірний?  \n",
        "options": [
            "Церебральне ожиріння",
            "Гіпертонічна хвороба",
            "Хвороба Сімондса",
            "Аліментарне ожиріння",
            "Хвороба Іценко -Кушинга"
        ],
        "answer": "Хвороба Іценко -Кушинга"
    },
    "24": {
        "question": "Рівень теплопродукції у людини, яка перебуває в стані глибокого наркозу \nіз застосуванням міорелаксантів і гангліоблокаторів:  \n",
        "options": [
            "Підвищується",
            "Знижується",
            "Не змінюється",
            "Спочатку не змінюється, а потім підвищується"
        ],
        "answer": "Знижується"
    },
    "25": {
        "question": "Під час експерименту збільшили проникність мембрани збудливої клітини \nдля іонів калію. Які зміни електричного стану мембрани у цьому разі \nвиникнуть?  \n",
        "options": [
            "Деполяризація",
            "Гіперполяризація",
            "Потенціал дії",
            "Змін не буде",
            "Локальна відповідь"
        ],
        "answer": "Гіперполяризація"
    },
    "26": {
        "question": "У жіночій консультації обстежується жінка, у якої було декілька \nмимовільних викиднів. На підставі клініко -спідеміологічного анамнезу було припущено хронічний токсоплазмоз. Яке лабораторне дослідження буде \nнайефективнішим для підтвердження діагнозу?  \n",
        "options": [
            "Мікроскопія мазка крові",
            "Мікроскопія піхвового мазка",
            "Шкірно -алергічна проба",
            "Серологічні реакції",
            "Мікроскопія мазка фекалій"
        ],
        "answer": "Серологічні реакції"
    },
    "27": {
        "question": "У клініці встановлено, що під час вагітності тяжкість симптомів \nревматоїдного артриту різко знижується. Прискорення секреції яких \nгормонів, які мають протизапальну дію, спостерігається у цьому разі?  \n",
        "options": [
            "Катехоламінів",
            "Глюкокортикоїдів",
            "Йодованих щитоподібної за лози",
            "Естрогенів",
            "Гонадотропних"
        ],
        "answer": "Глюкокортикоїдів"
    },
    "28": {
        "question": "Пацієнт протягом останнього року став помічати підвищену \nвтомлюваність, загальну слабкість. Результати аналізу крові: еритроцити -4,1- \n1012/л, НЬ - 119 г/л, кольоровий показник - 0,87, лейкоцити - 57 • 109/л, \nлейкоформула : юні -0%. паличкоядерні -0%, сегментоядерні - 9%, еозинофіли - \n0%. базофіли - 0%, лімфобласти - 2%, пролімфоцити -5%, лімфоцити - 81%, \nмоноцити - 3%, тромбоцити - 160 • 109/л. У мазку виявлено: нормохромія, \nвелика кількість тіней Боткіна -Гумпрехта. Про як у патологію системи крові \nсвідчить така гемограма?  \n",
        "options": [
            "Хронічний мієлолейкоз",
            "Гострий лімфобластний лейкоз",
            "Хронічний монолейкоз",
            "Гострий мієлобластний лейкоз",
            "Хронічний лімфолейкоз"
        ],
        "answer": "Хронічний лімфолейкоз"
    },
    "29": {
        "question": "Клітину лабораторної тварини піддали надмірному рентгенівському \nопроміненню.  У результаті утворились білкові фрагменти в цитоплазмі. Які \nорганели клітини візьмуть участь у їх утилізації?  \n",
        "options": [
            "Рибосоми",
            "Лізосоми",
            "Клітинний центр",
            "Ендоплазматичний ретикулум",
            "Комплекс Гольджі"
        ],
        "answer": "Лізосоми"
    },
    "30": {
        "question": "На аутопсії померлої, яка тривалий час хворіла цистітом і дис кінезією \nсечоводів, виявлено морфологічні ознаки уремії. Нирка була нерівномірно рубцево -зморщена. У просвіті мисок містилися дрібні уратні камені і пісок. \nГістологічно виявлено “щитовидну нирку”, вогнища інтерстиційного \nзапалення. Який із нижчеперерахован их діагнозів є найбільш вірогідний?  \n",
        "options": [
            "Гострий пієлонефрит",
            "Хронічний пієлонефрит",
            "Атеросклеротично зморщена нирка",
            "Амілоїдно зморщена нирка",
            "Первинно зморщена нирка"
        ],
        "answer": "Хронічний пієлонефрит"
    },
    "31": {
        "question": "У дівчинки 9 років, яка скаржиться на біль у животі, виявлено гострий \nапендицит. Як змінюється клітинний склад периферичної крові у разі \nгострого запалення?  \n",
        "options": [
            "Лімфоцитоз",
            "Нейтропенія",
            "Лімфопенія",
            "Нейтрофільоз",
            "Еритроцитоз"
        ],
        "answer": "Нейтрофільоз"
    },
    "32": {
        "question": "До ЛОР -відділення потрапив пацієнт із запаленням слизової оболонки \nверхнього носового ходу та задньо -верхнього відділу  перегородки носу. Він \nскаржиться на порушення нюху. Тіло якого нейрона нюхового аналізатора \nуражене?  \n",
        "options": [
            "Третього",
            "Другого",
            "П’ятого",
            "Першого",
            "Четвертого"
        ],
        "answer": "Четвертого"
    },
    "33": {
        "question": "Юнак 16 років, потерпілий в автомобільній аварії, перебуває на лікуванні \nв стаціонарі після великої кров овтрати. На 10 -й день у крові збільшилася \nкількість регенераторних форм еритроцитів. Які це клітини?  \n",
        "options": [
            "Мегалоцита",
            "Ретикулоцита",
            "Ехіноцити",
            "Шизоцити",
            "Мегалобласта"
        ],
        "answer": "Ретикулоцита"
    },
    "34": {
        "question": "На розтині тіла жінки 52 років, яка померла внаслідок легеневої \nнедостатності, у легенях виявлено такі зміни: обидві частки лівої легені \nзбільшені, щільні, безповітряні. На розрізі в різних відділах визначаються \nжовтуватого кольору великі вогнища з тьмяною поверхнею, що злегка \nкришиться, на плеврі є сіруватого кольору плівчасті відкладення. Під час гістологічного дослідження спостерігається: просвіти альвеол заповнені \nсеро зно-фібринозним і фібринозним ексудатом із наявністю безструктурних \nділянок в ексудаті та тканині легенів. Серед безструктурних ділянок \nвизначаються уламки ядер. Для якого захворювання характерні такі зміни в \nлегенях?  \n",
        "options": [
            "Пневмоніеподібного раку легені",
            "Лімфогр анулематозу легенів",
            "Крупозної пневмонії",
            "Казеозної пневмонії",
            "Інфільтративно -пневмонічного туберкульозу"
        ],
        "answer": "Крупозної пневмонії"
    },
    "35": {
        "question": "Чоловікові встановлено діагноз цукрового діабету 2 -го типу. \nКонцентрація глюкози в крові - 16 ммоль/л. Яка з наведених ознак достовірно \nсвідчить про  цей тип захворювання?  \n",
        "options": [
            "Абсолютна інсулінова недостатність",
            "Порушення тесту толерантності до глюкози",
            "Інсулінор езистентність тканин",
            "Антитіла до інсуліну",
            "Гіперглікемія"
        ],
        "answer": "Інсулінор езистентність тканин"
    },
    "36": {
        "question": "1910 року Раус під час експерименту отримав саркому курей шляхом \nвведення їм безклітан ного фільтрату, отриманого із саркоми курки. Який \nметод експериментального моделювання використовував автор?  \n",
        "options": [
            "Гетеротрансплантація",
            "Гомотрансплантація",
            "Ізотрансплантація",
            "Експлантація",
            "Індукування"
        ],
        "answer": "Індукування"
    },
    "37": {
        "question": "У підлітка після перенесеного інфекційного захворювання з’явилася різко \nвиражена аритмія з вкороченням інтервалу R-R під час вдиху і подовження \nйого під час видиху. Що лежить в основі даного виду аритмії?  \n",
        "options": [
            "Порушення фунції збудливості серця",
            "Вплив мікробних токсинів на серце",
            "Рефлекс Бейнбріджа",
            "Коливання тонусу блукаючого нерва під час акту дихання",
            "Порушення функції провідності серця"
        ],
        "answer": "Коливання тонусу блукаючого нерва під час акту дихання"
    },
    "38": {
        "question": "Офтальмолог з діагностичною метою (розширення зіниць для огляду \nочного дна) використав 1% розчин мезатону. Мі -дріаз, викли каний \nпрепаратом, обумовлений:  \n",
        "options": [
            "Активацією β -адренорецепторів",
            "Активацією α1 -адренорецепторів",
            "Активацією α2 -адренорецепторів",
            "Активацією М -холінорецепторів",
            "Блокадою α1 -адренорецепторів"
        ],
        "answer": "Активацією α1 -адренорецепторів"
    },
    "39": {
        "question": "У дитини 9 років, яка хворіла на вірусний грип, на 5 -ту добу захворю вання \nз’явилися сильний головний біль, нудота, запаморочення, менінгеальні \nознаки. Смерть настала за добу від наростаючого набряку мозку. Під час \nрозтину порожнини черепа виявлено: м’які мозкові оболонки набряклі, \nповнокровні, дифузно просякнуті яскраво -червоного кольору рідиною. Яке \nускладнення грипу можна припустити?  \n",
        "options": [
            "Венозна гіперемія оболонок мозку",
            "Гнійний лептоменінгіт",
            "Крововилив у мозок",
            "Серозний менінгіт",
            "Геморагічний менінгіт"
        ],
        "answer": "Геморагічний менінгіт"
    },
    "40": {
        "question": "При аналізі крові у хворого залишковий азот склав 48 ммоль / л, сечовина \n15,3 ммоль / л. Про захворювання якого органу свідчать результати цього \nаналізу?  \n",
        "options": [
            "Печінка",
            "Шлунок",
            "Нирки",
            "Селезінка",
            "Кишечник"
        ],
        "answer": "Нирки"
    },
    "41": {
        "question": "У пацієнта після проходження третього курсу променевої терапії \nрозвинулася двостороння абсцедивна пневмонія, яка призвела до його \nсмерті. Під час мікроскопічного дослідження селезінки, лімфатичних вузлів \nвиявлено різке зменшення розмірів лімфатичних фолікулів із виснаженням \nпереважно В -залежних зон лімфоцитів. Який із наведених імуно -\nпатологічних процесів найімовірні ший?  \n",
        "options": [
            "Аутоіммунна хвороба проміжного типу",
            "Вторинний імунодефіцитний синдром",
            "Органоспецифічна аутоімунна хвороба",
            "Первинний імунодефіцитний синдром",
            "Органонсспсцифічна аутоімунна хвороба"
        ],
        "answer": "Вторинний імунодефіцитний синдром"
    },
    "42": {
        "question": "Дівчинка 11 років прийшла на прийом до лікаря із мамою, яка скаржит ься \nна слабкість та набряклість обличчя її дитини протягом 3 днів. Мати \nстверджує, що до початку симптомів її дитина завжди була здоровою та \nактивною. Під час фізикального обстеження виявлено генералізований набряк обличчя, натискання набряку нижніх кінців ок залишає ямку, яка \nпоступово згладжується. Під час збору анамнезу дівчинка зазначає пінистий \nвигляд сечі, але заперечує домішки крові у сечі, ніктурію або біль під час \nсечовиділення. Лабораторні дослідження виявили протеінурію та \nмікрогематурію. Що з нав еденого є найімовірнішою причиною змін у \nлабораторному аналізі сечі?  \n",
        "options": [
            "Підвищення проникності крізь стінку клубочкового капіляру",
            "Підвищення гідростатичного тиску в капсулі Шумлянського -Боумена",
            "Підвищення гідростатичного тиску в клубочку",
            "Підвищення онкотично го тиску плазми крові"
        ],
        "answer": "Підвищення проникності крізь стінку клубочкового капіляру"
    },
    "43": {
        "question": "У чоловіка, який має алкогольне ураження печінки, порушені процеси \nбіотрансформації ксенобіотиків та ендогенних токсичних сполук. Зниження \nактивності якого хромопротеїну може бути причиною цього?  \n",
        "options": [
            "Гемоглобіну",
            "Цитохрому C1",
            "Цитохромоксидази",
            "Цитохрому b",
            "Цитохрому Р -450"
        ],
        "answer": "Цитохрому Р -450"
    },
    "44": {
        "question": "У лабораторії під час мікроскопії харкотиння пацієнта, хворого на \nпневмонію, випадково виявлено личинки гельмінти. Під час аналізу крові \nвиявлена еозинофілія. Який гельмінтоз можна припустити?  \n",
        "options": [
            "Парагонімоз",
            "Ошсторхоз",
            "Трихоцефальоз",
            "Аскаридоз",
            "Ентеробіоз"
        ],
        "answer": "Аскаридоз"
    },
    "45": {
        "question": "Пацієнту, який страждає на хронічні закрепи, було призначено \nсинтетичний препарат, послаблювальннй ефект якого реалізується шляхом \nпосилення перистальтики кишечника. Назвіть цей лікарський засіб:  \n",
        "options": [
            "Контрикал",
            "Бісакодил",
            "Алохол",
            "Рицинова олія",
            "Кальцію хлорид"
        ],
        "answer": "Бісакодил"
    },
    "46": {
        "question": "У чоловіка, який помер від уремії, на розтині виявлена деформація \nхребетного стовпа з різким обмеженням рухливості. Суглобові хрящі \nдрібних суглобів хребта зруйновані, є виражені ознаки тривалого поточного \nхронічного запалення в тканинах суглобів, порожнин и суглобів заповнені сполучною тканиною, місцями кістковою з формуванням анкілозів. В аорті, \nсерці та легенях наявні хронічне запалення та вогнищевий склероз. У нирках \nспостерігається амілоїдоз. Який діагноз у цьому разі найімовірніший?  \n",
        "options": [
            "Анкілозивний спонд илоартрит (хвороба Бехтерева)",
            "Хвороба Педжета (деформівний остоз)",
            "Паратиреоїдна остеодистрофія",
            "Ревматоїдний артрит",
            "Остеопетроз (мармурова хвороба)"
        ],
        "answer": "Анкілозивний спонд илоартрит (хвороба Бехтерева)"
    },
    "47": {
        "question": "Чоловікові, хворому на сифіліс, призначили лікарський засіб, в основі \nмеханізму дії якого є порушення утворення муреіну, що призводить до \nзагибелі збудникВизначте препарат:  \n",
        "options": [
            "Бензилпеніциліну натрієва сіль",
            "Доксацикліну гідрохлорид",
            "Азітроміцин",
            "Бійохінол",
            "Ципрофлоксацин"
        ],
        "answer": "Бензилпеніциліну натрієва сіль"
    },
    "48": {
        "question": "Взаємозв'язок між ендокринною і нервовою системами значною мірою \nздійснюється за допом огою рилізинг -гормонів. Укажіть місце їх \nпродукування:  \n",
        "options": [
            "Гіпоталамус",
            "Нейрогіпофіз",
            "Аденогіпофіз",
            "Епіфіз",
            "Таламус"
        ],
        "answer": "Гіпоталамус"
    },
    "49": {
        "question": "Абсолютний дефіцит вітаміну К в організмі призводить до:  \n",
        "options": [
            "Порушення адгезії тромбоцитів",
            "Дисбактеріозу кишечника",
            "Гіпокоагуляції",
            "Гіперкоагуляції"
        ],
        "answer": "Гіпокоагуляції"
    },
    "50": {
        "question": "Найпоширенішим ускладненням застосування сечогінних засобів є \nгіпокаліємія. Якому діуретику властива калій -зберігальна дія?  \n",
        "options": [
            "Пентамін",
            "Гідрохлортіазид",
            "Спіронолактон",
            "Фуросемід",
            "Циклометіазид"
        ],
        "answer": "Спіронолактон"
    },
    "51": {
        "question": "Жінка протягом 8 років хворіла на а туберкульоз, померла в стаціонарі \nпри ознаках хронічної ниркової недостатності. На розтині – нирки збільшені, \nповерхня розрізу має сальний вигляд; гістологічно виявлено масивні \nвідкладання безструктурних гомогенних еозинофільних мас, при \nзабарвленні конго рот спостерігається ї х виражена метахромазія. Який \nпатологічний процес розвинувся у нирках?  \n",
        "options": [
            "Вторинний амілоїдоз",
            "Гострий гломерулонефрит",
            "Гематогенний туберкульоз нирок",
            "Токсичний нефрит на фоні антибіотикотерапії",
            "Нефросклероз"
        ],
        "answer": "Вторинний амілоїдоз"
    },
    "52": {
        "question": "Чоловік скаржиться, що згадування про минулі трагічні події в його житті \nвикликає у нього тахікардію, задишку і різке зростання артеріального тиску. \nЯкі структури ЦНС забезпечують такі кардіореспіраторні реакції у цього \nпацієнта?  \n",
        "options": [
            "Чогиригорбкове тіло середн ього мозку",
            "Специфічні ядра таламуса",
            "Мозочок",
            "Латеральні ядра гіпоталамуса",
            "Кора великих півкуль"
        ],
        "answer": "Кора великих півкуль"
    },
    "53": {
        "question": "На електронній мікрофотографії клітини видно дві різних органели, які \nруйнують білки. Що це за органели?  \n",
        "options": [
            "Лізосоми та протеасоми.",
            "Рибосома",
            "Ендоплазматична с ітка та мікрофіламенти",
            "Пероксисоми та рибосоми",
            "Комплекс Гольджі та мікротрубочки"
        ],
        "answer": "Лізосоми та протеасоми."
    },
    "54": {
        "question": "Жінка страждає на тяжку форму бронхіальної астми. За призначенням \nлікаря тривалий час отримує гормональну терапію. До яких ускладнень \nможе призвести тривала терапія глюкортикоїдами?  \n",
        "options": [
            "Феохромоцитоми",
            "Нирковокам’яної хвороби",
            "Артеріальної гіпертензії",
            "ГЬстрої надниркової недостатності",
            "Хвороби Іценка -Кушинга"
        ],
        "answer": "Артеріальної гіпертензії"
    },
    "55": {
        "question": "Пацієнту під час нападу стенокардії призначили лікарський засіб у \nтаблетках під язик. За 1 хвилину стискальний б іль у серці послабшав, але \nз’явився головний біль, що пульсує. Визначте цей препарат:  ",
        "options": [
            "Нітрогліцерин",
            "Папаверин",
            "Анаприлін",
            "Фенігідин",
            "Верапаміл"
        ],
        "answer": "Нітрогліцерин"
    },
    "56": {
        "question": "В ділянці хромосоми гени розташовані в такій послідовності: ABCDEF",
        "options": [
            "Дуплікація",
            "Мутація",
            "Інверсія",
            "Інсерція",
            "Делеція"
        ],
        "answer": "Делеція"
    },
    "57": {
        "question": "У пацієнтки 26 -ти років висипання на шкірі, свербіж після вживання \nцитрусових. Призначте лікарський засіб з блокаторів Н1 -\nгістамінорецепторів:  \n",
        "options": [
            "Кислота ацетилсаліцилова",
            "Парацетамол",
            "Метамізол",
            "Дифенгідрамін",
            "Менадіону натрію біосульфат"
        ],
        "answer": "Дифенгідрамін"
    },
    "58": {
        "question": "До терапевтичного відділення з приводу ревмокарди та надійшов \nчоловік, у якого в анамнезі в минулому була виразкова хвороба шлунка. \nЯкий препарат слід призначити хворому з групи ненаркотичних анальгетиків \nіз протизапальною дією, щоб не  спровокувати виразковий процес у шлунку?  \n",
        "options": [
            "Ібупрофен",
            "Целекоксиб",
            "Індомстацин",
            "Піроксикам",
            "Диклофенак"
        ],
        "answer": "Целекоксиб"
    },
    "59": {
        "question": "У жінки під час мейозу в ідбулося порушення розходження аутосом. \nУтворилася яйцеклітина з зайвою 18 -ю хромосомою. Яйцеклітина \nзапліднюється нормальним сперматозооном. У майбутньої дитини буде \nсиндром:  \n",
        "options": [
            "Шерешевського -Тернера",
            "Патау",
            "Клайнфельтера",
            "Дауна",
            "Едвардса"
        ],
        "answer": "Едвардса"
    },
    "60": {
        "question": "У хворої на дифте рію дитини через 10 днів після введення антитоксичної \nпротидифтерійної сироватки з’явилася висипка на шкірі, яка \nсупроводжувалася сильним свербежем, підвищенням температура тіла до \n38oC, появою болю у суглобах. Яку причину цих явищ можна припустити?  \n",
        "options": [
            "Атопія",
            "Анафілактична реакція",
            "Гіперчутливість уповільненого типу",
            "Контактна алергія",
            "Сироваткова хвороба"
        ],
        "answer": "Сироваткова хвороба"
    },
    "61": {
        "question": "Чоловік, який хворіє на алкогольний цироз печінки, скаржиться на \nзагальну слабкість, задишку. Установлено зниження артеріального тиску, \nасцит, розширення поверхневих вен передньої стінки живота, \nспленомсгалію. Яке порушення гемодинаміки спостерігається у пацієнта?  \n",
        "options": [
            "Синдром портальної гіпертензії",
            "Недостатність лівого шлуночка серця Недостатність правого шлуночка \nсерця",
            "Тотальна серцева недостатність",
            "Колапс",
            "–"
        ],
        "answer": "Синдром портальної гіпертензії"
    },
    "62": {
        "question": "Підлітку, що перебував у стані тяжкого алкогольного сп’яніння, лікар \nшвидкої допомоги серед інших заходів здійснив внутрішньом’язове \nвведення розчину кофеїну. Поясніть, який принцип взаємодії між алкоголем \nта кофеїном пояснює доцільність даної маніпуляції:  \n",
        "options": [
            "Синергізм",
            "Потенціація",
            "Сумація ефектів",
            "Фізіологічний антагонізм",
            "Конкурентний антагонізм"
        ],
        "answer": "Фізіологічний антагонізм"
    },
    "63": {
        "question": "До приймального відділення звернувся хворий зі скаргами на задишку. \nТемпература тіла 39°С. На рентгенограмі легенів спостерігається \nдвостороння пневмо нія. Який вид гіпоксії розвинувся у пацієнта?  \n",
        "options": [
            "Тканинна",
            "Кров'яна",
            "Гіпоксична",
            "Серцево -судинна",
            "Дихальна"
        ],
        "answer": "Дихальна"
    },
    "64": {
        "question": "Для лікування хвороби Паркінсона застосовують попередник дофаміну - \nДОФА. З якої амінокислоти утворюється ця активна речовина?  \n",
        "options": [
            "Цистеїну",
            "Триптофану",
            "Аланіну",
            "Тирозину",
            "Гістидину"
        ],
        "answer": "Тирозину"
    },
    "65": {
        "question": "Який із мікроорганізмів, найімовірніше, є \nпричиною описаного стану пацієнта?  \n",
        "options": [
            "Mycobacterium tuberculosis",
            "Salmonella typhi",
            "Ентерогеморагічна  Е. coli",
            "Vibrio cholerae",
            "Leptospira interrogans"
        ],
        "answer": "Salmonella typhi"
    },
    "66": {
        "question": "Під час розтину тіла жінки, яка померла внаслідок пухлинної дисемінації \n(множинні метастази та карциноз очеревини) муцинозної \nцистаденокарциноми і тривалий час мала вимушене положення в ліжку, були \nзнайд ені велики ділянки некрозу шкіри та підлеглих м’яких тканин крижової \nділянці. Діагностуйте вид некрозу.  \n",
        "options": [
            "Воскоподібний (ценкероський) некроз",
            "Секвестр",
            "Інфаркт",
            "Сирнистий некроз",
            "Пролежень"
        ],
        "answer": "Пролежень"
    },
    "67": {
        "question": "Під час гістологічного дослідження слизової оболонки шлунка вивчали \nбудову тканини, що вкриває поверхню слизової оболонки. Ця тканина не \nмістить кровоносних судин, а її клітини розташовані на базальній мембрані. \nЯка тканина вкриває поверхню слизової оболон ки шлунка?  \n",
        "options": [
            "М'язова",
            "Сполучна",
            "Ретикулярна",
            "Епітеліальна",
            "Лімфоїдна"
        ],
        "answer": "Епітеліальна"
    },
    "68": {
        "question": "Унаслідок перенесеного енцефаліту у чоловіка розвинувся параліч м’язів \nочного яблука. Лікар встановив, що у пацієнта ушкоджене ядро окорухового \nнерва. В якому відділі головного мозку відбувається патологічний процес?  \n",
        "options": [
            "Середньому мозку",
            "Мосту",
            "Проміжному мозку",
            "Мозочку",
            "Довгасгому мозку"
        ],
        "answer": "Середньому мозку"
    },
    "69": {
        "question": "У чоловіка 47 років, який має хронічне захворювання печінки, лікар \nзапідозрив гепатит С. Який патологічний матеріал потрібно дослідити для \nпідтвердженн я діагнозу?  \n",
        "options": [
            "Біоптат печінки",
            "Кров",
            "Жовч",
            "Пунктат лімфовузлів",
            "Фекалії"
        ],
        "answer": "Кров"
    },
    "70": {
        "question": "Чоловік 68 років переніс інфаркт міокарду. Під час ЕКГ -обстеження \nспостерігається прогресивне збільшення тривалості інтервалу PQ аж до \nвипадіння комплексу QRS , після чого інтервал PQ відновлюється. З \nпорушенням якої функції серця пов'язане таке порушення серцевого ритму?  \n",
        "options": [
            "Провідності",
            "Скоротливості",
            "Автоматизму",
            "Збудливості"
        ],
        "answer": "Провідності"
    },
    "71": {
        "question": "Під дією УФ -опромінення та інших факторів можуть відбуватися зміни в \nструктурі ДНК. Репарація молекули ДНК дос ягається узгодженою дією всіх \nнаступних ферментів, ЗА ВИНЯТКОМ:  \n",
        "options": [
            "Ендонуклеаза",
            "ДНК -полімераза",
            "ДНК -лігаза",
            "Аміноацил -тРНК -синтетаза",
            "ДНК -глікозидаза"
        ],
        "answer": "Аміноацил -тРНК -синтетаза"
    },
    "72": {
        "question": "З метою серологічної діагностики черевного тифу проводять постановку \nреакції, під час якої до різних розведень сироватки хворого додають діагностикуми трьох видів мікроорганізмів і результат цієї реакції оцінюють \nза утворенням аглютинату. Назвіть цю реакці ю за автором:  \n",
        "options": [
            "Закса -Вітебського",
            "Райта",
            "Відаля",
            "Оухтерлоні",
            "Вассермана"
        ],
        "answer": "Відаля"
    },
    "73": {
        "question": "У гістопрепараті визначається орган, що складається із сірої та білої \nречовини. Сіра речовина розташовується в центрі і складається з пучкових, \nкорінцевих та асоціативних нейронів. Назвіть орган, для якого характерні \nдані морфологічні ознаки.  \n",
        "options": [
            "Довгастий мозок",
            "Спинний мозок",
            "Спинномозковий ганглій",
            "Мозочок",
            "Великі півкулі головного мозку"
        ],
        "answer": "Спинний мозок"
    },
    "74": {
        "question": "До хірургічного відділення поступив хворий з ножевим пораненням \nгрудної клітини справа та пневмотораксом (проникнення повітря у \nплевральну порожнину). Перкуторно нижня межа правої легені по \nсередньоключичній лінії піднялася на рівень III ребра. Де у нормі вона \nповинна знаходитися?  \n",
        "options": [
            "VIII ребро",
            "VII ребро",
            "VI ребро",
            "IX ребро"
        ],
        "answer": "VI ребро"
    },
    "75": {
        "question": "Взаємодія адреналін у з α-адренорецепторами  підвищує  \nвнутрішньоклітинний  вміст  інозитолтрифосфату  (ІФЗ), який  впливає  на вміст  \nцитоплазматичного  Са2+. Утворення  ІФЗ відбувається  під впливом : \n",
        "options": [
            "ЛП-ліпази",
            "Фосфоліпази С",
            "Аденілатциклази",
            "Фосфоліпази А2",
            "ТАГ-ліпази"
        ],
        "answer": "Взаємодія адреналін у з α-адренорецепторами  підвищує   внутрішньоклітинний  вміст  інозитолтрифосфату  (ІФЗ), який  впливає  на вміст   цитоплазматичного  Са2 . Утворення  ІФЗ відбувається  під впливом :  Фосфоліпази С"
    },
    "76": {
        "question": "У хворого, який на тлі атеросклерозу переніс ішемічний інсульт, \nспостерігається порушення рухової функції у вигляді геміплегії. Яка з \nперерахованих ознак є характерною для уражених кінцівок при даній \nпатології?  \n",
        "options": [
            "Трофічні розлади",
            "Гіпорефлексія",
            "Гіпертонус м’ язів",
            "Гіпотонус м’язів",
            "–"
        ],
        "answer": "Гіпертонус м’ язів"
    },
    "77": {
        "question": "Під час експерименту треба виявити наявність збудження в м’язі. Для \nцього потрібно зареєструвати:  \n",
        "options": [
            "Силу скорочення",
            "Електроміограму",
            "Тривалість скорочення",
            "Механоміограму",
            "Концентрацію іонів"
        ],
        "answer": "Електроміограму"
    },
    "78": {
        "question": "Під час глікогенозу (хвороби Гірке) пригнічується перетворення глюкозо -\n6-фосфату на глюкозу, що супроводжується порушенням розпаду глікогену \nв печінці. Дефіцит якого ферменту є причиною цього захворювання?  \n",
        "options": [
            "Фосфоглюкомутази",
            "Глюкозо -6-фосфатдегідрогенази",
            "Глікогенфосфорилази",
            "Глюкозо -6-фосфатази",
            "Фосфофруктокінази"
        ],
        "answer": "Глюкозо -6-фосфатази"
    },
    "79": {
        "question": "У працівників хімічних комбінатів, де виробляють органічні розчинники, \nякі здатні розчиняти фосфоліпіди, часто розвиваються захворювання легень. \nЯкий компонент аерогематичного бар’єру при цьому пошкоджується в \nпершу чергу?  \n",
        "options": [
            "Секреторні альвеолоцити",
            "Респіраторні альвеолоцити",
            "Альвеолярні макрофаги",
            "Сурфактант",
            "Септальні клітини"
        ],
        "answer": "Сурфактант"
    },
    "80": {
        "question": "Під час видалення правого яєчника хірург замість яєчникової артерії \nпрев’язав орган, розміщений поряд. Який орган перев’язав хірург?  \n",
        "options": [
            "Сечовід",
            "Аорту",
            "Нижню порожнисту вену",
            "Загальну клубову артерію"
        ],
        "answer": "Сечовід"
    },
    "81": {
        "question": "У жінки діагностовано пухлину головки підшлункової залози, порушення \nвенозного відтоку із деяких органів черевної порожнини. Який венозний \nсосуд було здавлено пухлиною?  ",
        "options": [
            "Права шлункова вена",
            "Ліва шлункова в ена",
            "Нижняя полая",
            "Ворітна вена",
            "Ниркова вена"
        ],
        "answer": "Ворітна вена"
    },
    "82": {
        "question": "Який препарат слід призначити хворому, у якого з’явилося безсоння \nвнаслідок появи висипань алергічного характеру з почервонінням, набряком \nта сильним свербінням?  \n",
        "options": [
            "Димедрол",
            "Натрію оксибутират",
            "Фенобарбітал",
            "Нітразепам",
            "Хлоралгідрат"
        ],
        "answer": "Димедрол"
    },
    "83": {
        "question": "Чоловік 60 років помер від правошлу -ночнокової недостатності. Під час \nрозтину спостерігається: легені збільшені в об’ємі, у ділянці верхівок \nвизначаються субплевральні міхури діаметром до 1 см. Гістологічно в \nпаренхімі виявлено стоншення, а подекуди повне руйнування стінок \nальвеол. Спостерігаються також ознаки супутнього бронхіоліту. Який це вид \nлегеневої патології?  \n",
        "options": [
            "Емфізема легень",
            "Пневмосклероз",
            "Пневмонія",
            "Хронічний бронхіт",
            "Бронхіальна астма"
        ],
        "answer": "Емфізема легень"
    },
    "84": {
        "question": "Під час розтину тіла чоловіка 56 років, який тривалий час хворів на \nхронічний гломерулонефрит, на поверхні епікарда і перикарда виявили \nсірувато -білуваті ворсинчасті нашарування («волосате» серце). Про який \nпатологічний процес йдеться?  \n",
        "options": [
            "Геморагічне запаленн я",
            "Гнійне запалення",
            "Фібринозне запалення",
            "Катаральне запалення",
            "Серозне запалення"
        ],
        "answer": "Фібринозне запалення"
    },
    "85": {
        "question": "До фізіологічних властивостей серцевого м’язу людини належать усі \nнаведені, крім:  \n",
        "options": [
            "Скоротливість",
            "Збудливість",
            "Провідність",
            "Автоматія",
            "Еластичність"
        ],
        "answer": "Еластичність"
    },
    "86": {
        "question": "Злоякісна пухлина привушної слинної залози спричинила пошкодження \nартерії, яка проходе через її паренхіму. Яка це артерія?  \n",
        "options": [
            "Висхідна глоткова",
            "Лицева",
            "Задня вушна",
            "Верхньощелепна",
            "Поверхнева скронева"
        ],
        "answer": "Поверхнева скронева"
    },
    "87": {
        "question": "У чоловіка після травми хребта спостерігається відсутність довільних \nрухів, сухожилкових рефлексів, чутливості тільки нижніх кінцівок. Який \nмеханізм порушень та у якому відділі хребта була травма?  \n",
        "options": [
            "Спінальний шок, шийний відділ",
            "Периферичний параліч, шийний  відділ",
            "Спінальний шок, грудний відділ",
            "Центральний параліч, куприковий відділ"
        ],
        "answer": "Спінальний шок, шийний відділ"
    },
    "88": {
        "question": "У пацієнта синусова тахікардія. Для відновлення ритму лікар призначив \nпацієнтові препарати калію та рекомендував споживання продуктів, багатих \nна калій. Який механізм дії кал ію на серце?  \n",
        "options": [
            "Підвищує пейсмекерну активність синусового вузла",
            "Активує парасимпатичний відділ автономної нервової системи",
            "Активує симпатичний відділ автономної нервової системи",
            "Знижує пейсмскерну активність синусового вузла",
            "Пригнічує симпатичний відділ автономної нервової системи"
        ],
        "answer": "Знижує пейсмскерну активність синусового вузла"
    },
    "89": {
        "question": "У крові хворого виявили С - реактивний білок, який за хімічною природою \nє глікопротеїном. Про яку патологію це свідчить?  \n",
        "options": [
            "Лейкопенія",
            "Порфірія",
            "Анемія",
            "Тромбоцитопенія",
            "Ревматизм"
        ],
        "answer": "Ревматизм"
    },
    "90": {
        "question": "До лікарні машиною швидкої допомоги доставле но хворого в стані коми. \nВ анамнезі указано цукровий діабет. Під час обстеження спостерігається \nшумне прискорене дихання, у якому глибокі вдихи чергуються із \nпосиленими видохами за участю експіраторних м’язів. Яка форма \nпорушення зовнішнього дихання спосте рігається?  \n",
        "options": [
            "Апнейстичне дихання",
            "Стенотичне дихання",
            "Дихання Біота",
            "Дихання Чейна -Стокса",
            "Дихання Куссмауля"
        ],
        "answer": "Дихання Куссмауля"
    },
    "91": {
        "question": "До травматологічного відділення потрапив потерпілий із травмою \nзап’ястка та клінікою ушкодження нерва, що проходить у каналі зап’ястка. \nЯкий  це нерв ? \n",
        "options": [
            "musculocutaneus",
            "",
            "radialis",
            "",
            "Ulnaris"
        ],
        "answer": ""
    },
    "92": {
        "question": "Чоловіку для лікування хронічного обструктивного бронхіту до складу \nкомплексної терапії треба включити муколітик. Виберіть цей препарат із \nзапропонованих:  \n",
        "options": [
            "Пантогам",
            "Вінкристин",
            "Ацетилцистеїн",
            "Циклофосфамід",
            "Калію оротат"
        ],
        "answer": "Ацетилцистеїн"
    },
    "93": {
        "question": "Жінка 38 років померла під час нападу бронхіальної астми, який не \nвдалося зняти. В ході гістологічного дослідження у просвіті бронхів виявлені \nнакопичення слизу, в стінці бронхів численні лаброци -ти, багато з них у стані \nдегрануляції, а також велика кількі сть еозинофілів. Який патогенез (механізм \nрозвитку) цих змін у бронхах?  \n",
        "options": [
            "Гранулематоз",
            "Імунокомплексний механізм",
            "Цитотоксична, цитолітична дія антитіл",
            "Клітинно обумовлений цитоліз",
            "Атопія"
        ],
        "answer": "Атопія"
    },
    "94": {
        "question": "Скорочення поперечно -посмугованих м'язів неможливе без кальцію. Яку \nроль відіграє цей іон в утворенні актино -міозинових містків?  \n",
        "options": [
            "З’єднується з адренорецепторами",
            "З’єднується з холінорецептором",
            "З’єднується з гістаміновими рецепторами",
            "З'єднується із тропоніном",
            "З’єднується із серотоніновими рецепторами"
        ],
        "answer": "З'єднується із тропоніном"
    },
    "95": {
        "question": "Жінка з I (O) Rh- групою крові вийшла заміж за чоловіка з IV (AB) Rh+ \nгрупою крові. Який варіант групи крові і резус -фактора можна очікувати у \nдітей?  \n",
        "options": [
            "III (B) Rh",
            "I (O) Rh",
            "I (O) Rh -",
            "IV (AB) Rh",
            "IV (AB) Rh -"
        ],
        "answer": "Жінка з I (O) Rh- групою крові вийшла заміж за чоловіка з IV (AB) Rh   групою крові. Який варіант групи крові і резус -фактора можна очікувати у  дітей?   III (B) Rh  I (O) Rh  IV (AB) Rh "
    },
    "96": {
        "question": "У дитини спостерігається spina bifida у ділянці 12 -го грудного хребця. \nНезрощення (щілина) якої анатомічної структури призвела до розвитку цієї \nаномалії?  \n",
        "options": [
            "Остистого відростка",
            "Тіла хребця",
            "Суглобових відростків",
            "Дуги хребця",
            "Міжхрсбцевого диска"
        ],
        "answer": "Дуги хребця"
    },
    "97": {
        "question": "У померлого, що понад 20 років працював на шахті зі здобуття кам ’яного \nвугілля, при розтині знайдені ущільнені легені сіро -чорного кольору зі \nзначними ділянками новоутвореної сполучної тканини. Який з перелічених \nдіагнозів найбільш вірогідний?  \n",
        "options": [
            "Антракосилікоз",
            "Силікоантракоз",
            "Антракоз",
            "Сидероз",
            "Талькоз"
        ],
        "answer": "Антракоз"
    },
    "98": {
        "question": "Для дегідратаці йної терапії у разі набряку мозку та легень призначають \nпрепарат із потужною натрійуретичною дією. Укажіть цей препарат:  \n",
        "options": [
            "Фуроссмід",
            "Манії",
            "Кислота етакринова",
            "Спіронолактон",
            "Теофілін"
        ],
        "answer": "Фуроссмід"
    },
    "99": {
        "question": "В одному з гірських селищ мала місце масова загибель гризунiв. \nОдночасн о хворіло населення цієї мiсцевостi. Хвороба супроводжувалася \nшвидким підвищенням to до 40oС, вираженою інтоксикацією, збільшенням \nпахових лiмфовузлiв. У препаратах -мазках з трупного матеріалу виявлені \nграм -негативні палички овоїдної форми з біполярним заб арвленням. Якi \nмікроорганізми є збудниками цього інфекційного захворювання?  ",
        "options": [
            "Паличка чуми",
            "Збудник туляремії",
            "Клостридії",
            "Збудник сибірки",
            "Стафілокок"
        ],
        "answer": "Паличка чуми"
    },
    "100": {
        "question": "У чоловіка 60 років під час об'єктивного обстеження виявлено набряки \nна ногах, асцит, збільшення печінки,  що свідчить про недостатність \nкровообігу за правошлуночковим типом. В анамнезі вказаний перенесений \nревматизм. Одним з основних факторів розвитку набряків є активація \nсистеми ренінангіотензин -альдостерон, яка є наслідком:  \n",
        "options": [
            "Розширення посткапілярних вен",
            "Аци дозу",
            "Поліцитемічної гіпсрволсмії",
            "Утруднення дифузії речовин",
            "Зменшення хвилинного об’єму серця"
        ],
        "answer": "Зменшення хвилинного об’єму серця"
    },
    "101": {
        "question": "Унаслідок дефіциту УФО -ендонук -леази порушується репарація ДНК і \nвиникає такс захворювання:  \n",
        "options": [
            "Подагра",
            "Фенілкетонурія",
            "Пігментна ксеродермія",
            "Альбінізм",
            "Серпоподібноклітинна анемія"
        ],
        "answer": "Пігментна ксеродермія"
    },
    "102": {
        "question": "К літини водія ритму серця мають специфічну фазу ПД:  \n",
        "options": [
            "Повільну діастолічну деполяризацію",
            "Швидку діастолічну деполяризацію",
            "Швидку систолічну деполяризацію",
            "Систолічну рсполяризацію"
        ],
        "answer": "Повільну діастолічну деполяризацію"
    },
    "103": {
        "question": "Швидка допомога доставила до лікарні непритомного водія, який \nпроспав у кабіні автомобіля з увімкненим двигуном протягом тривалого \nчасу. Під час огляду шкірні покриви яскраво червоного кольору. Яка причина \nнепритомності?  \n",
        "options": [
            "Накопичення карбоксигемоглобіну",
            "Накопичення відновленого гемоглобіну",
            "Накопичення вуглекислоти",
            "Накопичення карбгемоглобіну",
            "Накопичення метгемоглобіну"
        ],
        "answer": "Накопичення карбоксигемоглобіну"
    },
    "104": {
        "question": "Підвищення вмісту молібдену в організмі призводить до інтенсивного \nутворення та накопичення сечової кислоти та її солей у тканинах і синовіальних оболонках суглобів, що є причиною розвитку «молібденової» \nподагри. Надлишок молібдену може так впливати на обмін пуринів, бо \nостанній є складовою частиною і активатором ферменту:  \n",
        "options": [
            "Сульфітоксидази",
            "Гіпоксантингуанінфосфорибозилтрансферази",
            "Аденінфосфорибозилтрансферази",
            "Альдегідоксидази",
            "Ксантиноксидази"
        ],
        "answer": "Ксантиноксидази"
    },
    "105": {
        "question": "Жінка 56 років госпіталізована до хірургічного відділення з клінікою \nгострого живота. Під час операції виявлено, що частина тонкої кишки \nпротяжністю 80 см має темно -червоний колір, сероз на оболонка її тьмяна, \nшорстка, у черевній порожнині геморагічна рідина. Який розлад кровообігу \nвиявлено у пацієнтки?  \n",
        "options": [
            "Місцеве артеріальне повнокрів’я",
            "Геморагічний інфаркт тонкої кишки",
            "Ішемічний інфаркт тонкої кишки",
            "Місцеве венозне повнокрів’я",
            "Крововилив у  стінку тонкої кишки"
        ],
        "answer": "Крововилив у  стінку тонкої кишки"
    },
    "106": {
        "question": "Чоловіку призначена ендоскопія 12 -палої кишки. В результаті виявлено \nзапалення великого дуоденального сосочка і порушення виділення жовчі в \nпросвіт кишки. У якому відділі 12 -палої кишки виявлені порушення?  \n",
        "options": [
            "Низхідна частина",
            "Гориз онтальна частина",
            "Цибулина",
            "Верхня частина",
            "Висхідна частина"
        ],
        "answer": "Низхідна частина"
    },
    "107": {
        "question": "У пацієнта попри повноцінне харчування розвинулася гіперхромна \n(мегалобластична) анемія. Напередодні він переніс операцію з резекції \nшлунка. Яка причина анемії?  \n",
        "options": [
            "Нестача фактора Касла",
            "Нестача вітаміну РР в їжі",
            "Нестача білка в їжі",
            "Нестача вітаміну С в їжі",
            "Нестача фолієвої кислоти в їжі"
        ],
        "answer": "Нестача фактора Касла"
    },
    "108": {
        "question": "У чоловіка після повернення з роботи спостерігається дертя в горлі, біль \nу м’язах, підвищення температури тіла до 38,5°. Який механізм підвищення \nтемператури є найбільш раннім на першій стадії формування лихоманки?  \n",
        "options": [
            "Шкірна вазоконстрикпія",
            "Зменшення потовиділення",
            "М’язовий термогенез",
            "Збільшення ЧСС",
            "Активація окислювальних процесів"
        ],
        "answer": "Шкірна вазоконстрикпія"
    },
    "109": {
        "question": "До клініки госпіталізовано чоловіка з діагнозом: карциноїд кишечн ика. \nАналіз виявив підвищену продукцію серотоніну. Відомо, що ця речовина \nутворюється з амінокислоти триптофану. Який біохімічний механізм лежить \nв основі цього процесу?  \n",
        "options": [
            "Дезамінування",
            "Декарбоксилювання",
            "Мікросомальне окиснення",
            "Утворення парних сполук",
            "Транс амінування"
        ],
        "answer": "Декарбоксилювання"
    },
    "110": {
        "question": "Чоловікові, який хворіє на перитоніт, до комплексної антибактеріальної \nтерапії включено препарат, що належить до похідних нітроімідазолу. Який із \nнаведених препаратів потрібно призначити?  \n",
        "options": [
            "Уросульфан",
            "Метронідазол",
            "Норфлоксацин",
            "Лінезолід",
            "Бактрим"
        ],
        "answer": "Метронідазол"
    },
    "111": {
        "question": "Гормон гіпофіза проопіомеланокортин (ПОМК) є попередником \nдекількох тропних гормонів. Під час якого процесу він перетворюється на \nкортикотропін?  \n",
        "options": [
            "Дихотомії",
            "Відновлення",
            "Обмеженого протеолізу",
            "Апотомії",
            "Окислення"
        ],
        "answer": "Обмеженого протеолізу"
    },
    "112": {
        "question": "У чоловіка, який потрапив до неврологічного відділення, було виявлено \nпосилення процесів гальмування в центральній нервовій системі. Надлишок \nякого медіатора може призвести до цього?  \n",
        "options": [
            "ГАМК",
            "Норадреналін",
            "Ацетилхолін",
            "Дофамін",
            "Адреналін"
        ],
        "answer": "ГАМК"
    },
    "113": {
        "question": "Новонародженому 1 місяць. У нього спостеріга ється заднє тім’ячко. Коли \nвоно повинне зарости?  \n",
        "options": [
            "На 4 місяці життя",
            "На 5 місяці життя",
            "На 6 місяці життя",
            "На другому році життя",
            "На 2 -3 місяці життя"
        ],
        "answer": "На 2 -3 місяці життя"
    },
    "114": {
        "question": "У молодої жінки спостерігається потовщення шиї, екзофтальм, пульс -\n110/хв. Які додаткові дослідження треба провести для встановлення \nдіагноза?  \n",
        "options": [
            "Дослідження вмісту ТЗ і Т4",
            "Тест навантаження глюкозою",
            "Дослідження вмісту катехоламінів крові",
            "Ультразвукове дослідження яєчників",
            "Томографічнс дослідження наднирко них залоз"
        ],
        "answer": "Дослідження вмісту ТЗ і Т4"
    },
    "115": {
        "question": "У жінки під час профілактичного огл яду виявили пухлину молочної \nзалози. Результати біопсії підтвердили наявність злоякісної пухлини. Який \nосновний механізм інфільтративного росту злоякісної пухлини?  \n",
        "options": [
            "Здатність пухлинних клітин до амебоїдного руху",
            "Підвищення активності кейлонів у клітині",
            "Підв ищення ферментативної активності лізосом",
            "Порушення контактного гальмування",
            "Збільшення адгсзивності пухлинних клітин"
        ],
        "answer": "Порушення контактного гальмування"
    },
    "116": {
        "question": "Одним з біохімічних механізмів ускладнень цукрового діабету є \nпосилення зв’язування глюкози з білками, що називається:  \n",
        "options": [
            "Глюкозамінуванням",
            "Глікозилюванням",
            "Сульфурилюванням",
            "Гідроксилюванням",
            "Глюкозметилюванням"
        ],
        "answer": "Глікозилюванням"
    },
    "117": {
        "question": "Під час реплікації ДНК один із її ланцюгів синтезується із запізненням. Що \nвизначає дану особливість синтезу?  \n",
        "options": [
            "Великі розмірами ДНК -полімерази",
            "Необхідність репарації",
            "Компліментарність ланцюгів",
            "Антипаралельність ланцюгів",
            "Відсутність трифосфонуклеотидів"
        ],
        "answer": "Антипаралельність ланцюгів"
    },
    "118": {
        "question": "У процесі старіння лабільність м’яза зменшується, змінюється величина \nмембранного потенціалу. Це зумовлено:  \n",
        "options": [
            "Зміною інтенсивності процесів обміну та трансп ортом К у м'язових \nклітинах",
            "Активацією хеморецепторів",
            "Зміною інтенсивності процесів обміну",
            "Зміною транспорту К1 у м’язових клітинах",
            "Закриттям потенціалзалежних Са2 каналів"
        ],
        "answer": "Зміною інтенсивності процесів обміну та трансп ортом К  у м'язових  клітинах  Зміною інтенсивності процесів обміну Закриттям потенціалзалежних Са2  каналів"
    },
    "119": {
        "question": "Міокард являє собою функціональний синтицій, і збудження, що виникає \nу будь -якій ділянці, поширюється на всі інші відділи. У зв’язку з цією \nособливістю, збудження в серці підлягає закону:  \n",
        "options": [
            "Усе або нічого",
            "Анрепа",
            "Лапласа",
            "Франка -Старлінга"
        ],
        "answer": "Усе або нічого"
    },
    "120": {
        "question": "Чоловікові, хв орому на алергічний дерматит, лікар призначив \nантигістамінний засіб, який не впливає на ЦНС. Який це засіб?  \n",
        "options": [
            "Зафірлукаст",
            "Дипразин",
            "Трифтазин",
            "Супрастин",
            "Лоратадин"
        ],
        "answer": "Лоратадин"
    },
    "121": {
        "question": "У чоловіка, який має певні симптоми. які виникли після травми ноги \nлопатою, був запідозрений правець. На яке середовище треба виконати \nпосів досліджуваного матеріалу?  \n",
        "options": [
            "Леніна",
            "Бордс -Жангу",
            "Плоскірєва",
            "Кітта -Тароцці",
            "Казеїново -вугільний агар"
        ],
        "answer": "Кітта -Тароцці"
    },
    "122": {
        "question": "У пацієнта відзначено підвищену чутливість до світла, ураження \nвідкритих ділянок шкіри, невро логічний біль. У сечі спостерігається \nнеспецифічне виведення порфіринів. Це захворювання належить до групи \nпорфірій і є наслідком порушення:  \n",
        "options": [
            "Засвоєння рибофлавіну",
            "Розпаду гемоглобіну",
            "Утворення уробіліну",
            "Синтезу гемоглобіну",
            "Засвоєння вітаміну РР"
        ],
        "answer": "Синтезу гемоглобіну"
    },
    "123": {
        "question": "Під час дослідження матеріалу випадку кишкової непрохідності, \nвикликаного стенозом термінального відділу тонкої кишки, виявлено \nпотовщення стінки та щілиноподібні поздовжні виразки слизової. Під час \nмікроскопії виявлено формування гранульом, які складаютьс я з \nепітеліо'їдних клітин, лімфоцитів та поодиноких клітин типу Пирогова -\nЛангханса у всій товщі кишки. Укажіть можливе захворювання:  \n",
        "options": [
            "Хвороба Уїппла",
            "Хронічний ентерит",
            "Хвороба Крона",
            "Амебна дизентерія",
            "Черевний тиф"
        ],
        "answer": "Хвороба Крона"
    },
    "124": {
        "question": "Для диференційної діагностики у пацієнтнатще було взято кров на \nаналіз. Рівень глюкози виявився в межах норми. Назвіть клітини \nпідшлункової залози які виробляють гормони, що регулююіь рівень глюкози \nв крові:  \n",
        "options": [
            "В-клітини",
            "Фіброцити",
            "Центроацинозні клітини",
            "РР-клітини",
            "Екзокринні панкреатоцити"
        ],
        "answer": "В-клітини"
    },
    "125": {
        "question": "Для поліпшення трофіки серцевого м’яза пацієнту призначено кардонат, \nдо складу якого входить кокарбоксилаза (тіаміндифосфат) - коферментна \nформа вітаміну:  \n",
        "options": [
            "B2",
            "B5",
            "B12",
            "B1",
            "B6"
        ],
        "answer": "B1"
    },
    "126": {
        "question": "Після опромінення високою дозою радіації у підлітка значно \nпостраждала лімфоїдна система, стався розпад великої кількості лімфоцитів. \nВідновлення нормальної формули крові можливе завдяки діяльності залози:  \n",
        "options": [
            "Наднирників",
            "Печінки",
            "Тимусу",
            "Щитоподібної залози",
            "Підшлункової залози"
        ],
        "answer": "Тимусу"
    },
    "127": {
        "question": "Жінка має виражену прогресивну м'язову дистрофію. Назвіть показники \nазотного обміну в сечі, які характерні для такого стану:  \n",
        "options": [
            "Креатин",
            "Сечова кислота",
            "Амонійні солі",
            "Сечовина",
            "Креатинін"
        ],
        "answer": "Креатин"
    },
    "128": {
        "question": "Це забезпечить належні умови для \nсинтезу:  \n",
        "options": [
            "Холестерину та амінокислот",
            "Амінокислот та ТАГ",
            "ТАГ та фосфоліпідів",
            "Кетонових тіл та біогенних амінів",
            "Амінокислот та біогенних амінів"
        ],
        "answer": "Амінокислот та біогенних амінів"
    },
    "129": {
        "question": "Фермент, що з’єднується із субстратом,  взаємодіє з ним тільки частиною \nмолекули. Назвіть її:  \n",
        "options": [
            "Кофактор",
            "Ділянка поліпептидного ланцюга",
            "Алостсричний центр",
            "Кофермент",
            "Активний центр"
        ],
        "answer": "Активний центр"
    },
    "130": {
        "question": "На 8 -й день після введення протиправцевої сироватки з приводу брудної \nрани стопи у пацієнта підвищилася температура тіла до 380С, з’явилися біль \nу суглобах, висипка, свербіж. У крові - лейкопенія і тромбоцитопенія. Який \nтип алергічної реакції розвинувся?  \n",
        "options": [
            "Імунокомплексна гіперчутливість",
            "Анафілактична",
            "Стимулююча",
            "Гіперчутливість уповільненого типу",
            "Цитотоксична"
        ],
        "answer": "Імунокомплексна гіперчутливість"
    },
    "131": {
        "question": "У жінки, у якої наявний тиреотоксикоз, спостерігається роз’єднання \nокисного фосфорилювання. До яких змін це призводить?  \n",
        "options": [
            "Збільшення утворення АТФ",
            "Зменшення теплоутворення",
            "3меншення частки вільного окислення",
            "Збільшення теплоутворення",
            "Теплоутворення н е змінюється"
        ],
        "answer": "Збільшення теплоутворення"
    },
    "132": {
        "question": "У збудливій клітині заблокували іонні канали. Це суттєво не змінило \nрівень потенціалу спокою, але клітина втратила здатність до генерації ПД. Які \nканали заблоковано?  \n",
        "options": [
            "Калієві",
            "Натрієві",
            "Натрієві та калієві",
            "Кальцієві",
            "Хлорні"
        ],
        "answer": "Натрієві"
    },
    "133": {
        "question": "Електроліт ичне руйнування вентромедіальних ядер гіпоталамуса в \nекспериментальної тварини через деякий час після операції призвело до:  \n",
        "options": [
            "Гіпертонусу метасимпатичної системи",
            "Схуднення",
            "Гіпертонусу парасимпатичної системи",
            "Гіпертонусу симпатичної системи",
            "Ожиріння"
        ],
        "answer": "Ожиріння"
    },
    "134": {
        "question": "Під час взаємодії норадреналіну з бета -адренорецепторами \nскоротливих кардіоміоцитів активується фермент, який зумовлює відкриття \nкальцієвих каналів і вхід іонів кальцію в кардіоміоцит, що призводить до \nпозитивного інотро -пного ефекту. Назвіть цей фермент:  \n",
        "options": [
            "Аденілатциклаза",
            "Фосфатаза",
            "Гуанілатциклаза",
            "Трансредуктаза",
            "Карбоангідраза"
        ],
        "answer": "Аденілатциклаза"
    },
    "135": {
        "question": "На розтині тіла жінки 63 років, яка страждала на ревматизм і \nкомбіновану мітральну ваду, виявлено, іцо стулки міірального клапана різко \nпотовщені, зрощені між собою, кам’янистої  щільності. Під час розрізання \nвизначається хрускіт. Який патологічний процес зумовив кам’янисту \nщільність клапана серця?  \n",
        "options": [
            "Амілоїдоз",
            "Метастатичне звапнення",
            "Дистрофічне звапнення",
            "Фібриноїд",
            "Метаболічне звапнення"
        ],
        "answer": "Дистрофічне звапнення"
    },
    "136": {
        "question": "Під час гіпертонічного кризу хворому вве ли магнію сульфат, в результат \nчого відбулося різкє зниження артеріального тиску. Введенням якого \nпрепарату можна запобiгти по6ічному ефекту сульфату магнію?  \n",
        "options": [
            "Калію хлорид",
            "Натрію сульфат",
            "Натрію бромід",
            "Кальцію хлорид",
            "Трилон Б"
        ],
        "answer": "Кальцію хлорид"
    },
    "137": {
        "question": "Лікарем швидкої допомоги у пацієнта було діагностовано \nанафілактичний шок, що супроводжувався бронхоспазмом. Виділення якої \nбіологічно активної речовини тканинними базофілами зумовлює таку \nклінічну симптоматику?  \n",
        "options": [
            "Гістамін",
            "Простагландини",
            "Брадикінін",
            "Лейкотрієни",
            "Гепарин"
        ],
        "answer": "Гістамін"
    },
    "138": {
        "question": "Гіпоксичне пошкодження півкуль мозочка призвело до порушення \nрухових функцій. У чому виявляються зміни, що виникли?  \n",
        "options": [
            "Хорея",
            "Ригідність",
            "Порушення координації рухів",
            "Фібриляція",
            "Атетоз"
        ],
        "answer": "Порушення координації рухів"
    },
    "139": {
        "question": "Під час експерименту тварині зменшили кровопостачання нирок. За \nдеякий  час у тварини різко підвищився кровяний тиск. Що було причиною \nцього явища?  \n",
        "options": [
            "Підвищення продукції реніну",
            "Порушення процесів реабсорбції в проксимальних звивистих канальцях",
            "Порушення процесів реабсорбції в дистальних звивистих канальїіях",
            "Зменшення ефективн ого фільтраційного тиску",
            "Зменшення клубочкової фільтрації"
        ],
        "answer": "Підвищення продукції реніну"
    },
    "140": {
        "question": "Батьки для профілактики кишкових інфекцій у дитини 3 -х років тривало \nзастосовували антибіотики. Через місяць стан дитини погіршився. У крові - \nвиражена лейкопенія і гранулоцитопенія. Який найб ільш вірогідний механізм \nвиявлених змін у крові?  \n",
        "options": [
            "Перерозподільний",
            "Віковий",
            "Аутоімунний",
            "Мієлотоксичний",
            "Гемолітичний"
        ],
        "answer": "Мієлотоксичний"
    },
    "141": {
        "question": "До інфекційного відділення надійшов чоловік із діагнозом: холера. Яка \nосновна група антибіотиків для лікування цього захворювання?  \n",
        "options": [
            "Цефалоспорини",
            "Аміноглікозиди",
            "Пеніциліни",
            "Тетрацикліни",
            "Макроліди"
        ],
        "answer": "Тетрацикліни"
    },
    "142": {
        "question": "У пацієнта після курсу лікування атеросклерозу в плазмі крові \nлабораторно доведено збільшення рівня ан -тиатерогенної фракції \nліпопротеїнів. Збільшення рівня яких ліпопротеїнів підтверджу є \nефективність терапії захворювання?  \n",
        "options": [
            "ЛППЩ",
            "Хіломікрони",
            "ЛПНЩ",
            "ЛПВЩ",
            "ЛПДНЩ"
        ],
        "answer": "ЛПВЩ"
    },
    "143": {
        "question": "Після вживання м’ясної консерви у школяра з’явилися неврологічні \nсимптоми. Був поставлений діагноз: ботулізм. Які екстрені методи лікування \nнеобхідно використати?  \n",
        "options": [
            "Введення антиботу лінічної вакцини",
            "Введення антибіотиків",
            "Призначення проносних засобів",
            "Введення сульфаніламідних препаратів",
            "Введення антиботулінічної сироватки"
        ],
        "answer": "Введення антиботулінічної сироватки"
    },
    "144": {
        "question": "Чоловікові, який хворіє на бронхопневмонію, лікар призначив \nацетилцистеїн. Визначте показання до його застосування:  \n",
        "options": [
            "Асфіксія новонароджених",
            "Судоми",
            "Бронхіальна астма",
            "Бронхіт із харкотінням",
            "Серцева недостатність"
        ],
        "answer": "Бронхіт із харкотінням"
    },
    "145": {
        "question": "Після перенесеної травми голови у хворого бувають напади \nінтенсивного болю в ділянці обличчя і судоми жувальних м’язів. Який нерв \nнайімовірніше травмований?  \n",
        "options": [
            "abducens",
            "",
            "facialis",
            "",
            "oculomotorius"
        ],
        "answer": ""
    },
    "146": {
        "question": "У людини діагностовано галактоземію - хворбу накопичення. Цю \nхворобу можна діагностувати за допомогою якого методу?  \n",
        "options": [
            "Біохімічного",
            "Близнюкового",
            "Цитогене тичного",
            "Популяційно -статистичного",
            "Генеалогічного"
        ],
        "answer": "Біохімічного"
    },
    "147": {
        "question": "У жінки діагностовано гострий період захворювання на ГРВІ. \nІмуноглобуліни якого класу, ймовірно, будуть присутні в крові пацієнтки?  \n",
        "options": [
            "IgM",
            "IgG",
            "IgE",
            "IgD",
            "IgA"
        ],
        "answer": "IgM"
    },
    "148": {
        "question": "У людини внаслідок лікування антибіотиками  виник дисбактеріоз \nтовстого кишечника. Яких вітамінів, синтезованих бактеріями в товстому \nкишечнику, буде менше надходити до організму?  \n",
        "options": [
            "Вітаміни Р і С",
            "Вітамін К та вітаміни групи 8",
            "Вітаміни А та Е",
            "Аскорбінова кислота",
            "Вітамін D"
        ],
        "answer": "Вітамін К та вітаміни групи 8"
    },
    "149": {
        "question": "У потерпілого виявлено ножове поранення м’язів передньої стінки \nпахвової ямки. Які м’язи грудної клітки формують цю стінку?  \n",
        "options": [
            "serratus anterior, m. subclavius",
            "",
            "pectoralis minor, m. pectoral is major",
            "",
            "serratus anterior, m. pectoralis major"
        ],
        "answer": ""
    },
    "150": {
        "question": "У жінки 42 років, яка перенесла операцію на нирці, після наркозу \nрозвинулися явища рекураризації і припинилося дихання.  \n",
        "options": [
            "Прозерин",
            "Кофеїн",
            "Галантоміну гідробромід",
            "Стрихніну нітрат",
            "Плазму  крові"
        ],
        "answer": "Плазму  крові"
    },
    "151": {
        "question": "Юнак 17 років страждає на фурункульоз, викликаний умовно -патогенним \nStaphylococcus  epidermidis . Яке дослідження найдоцільніше провести, щоб \nправильно вибрати препарат для лікування цього пацієнта?  \n",
        "options": [
            "Скласти антибіотикограму",
            "Дослідити біохімічні властивості",
            "Виявити фактори патогенності",
            "Визначити антигенні властивості",
            "Визначити фаговар"
        ],
        "answer": "Скласти антибіотикограму"
    },
    "152": {
        "question": "Під час макро - та мікроскопічних досліджень ділянки великогомілкової \nкістки та м'яких тканин довкола виявлено дифузне гнійне запалення, що \nзахоплює кістковий мозок, гаверсові канали та периост, осередки некрозу. \nЯке захворювання можна припустити?  \n",
        "options": [
            "Паратиреоїдна остеодистрофія",
            "Хвороба Педжета",
            "Хронічний гематогений остеомієліт",
            "Гострий гематогений остеомієліт",
            "Остеонекроз"
        ],
        "answer": "Гострий гематогений остеомієліт"
    },
    "153": {
        "question": "Для комплексної тера пії туберкульозу було призначено препарат, що є \nантагоністом вітаміну Вб. Назвіть цей препарат:  \n",
        "options": [
            "Ізоніазид",
            "Левофлоксацин",
            "Стрептоміцин",
            "ПАСК",
            "Етамбутол"
        ],
        "answer": "Ізоніазид"
    },
    "154": {
        "question": "Жінка 40 років звернулась до лікаря зі скаргами на біль у дрібних суглобах \nніг і рук. Суглоби збільшені , мають вигляд потовщених вузлів. У сироватці \nкрові виявлено підвищений вміст уратів. Причиною є порушення обміну:  \n",
        "options": [
            "Амінокислот",
            "Піримідмшв",
            "Ліпідів",
            "Пуринів",
            "Вуглеводів"
        ],
        "answer": "Пуринів"
    },
    "155": {
        "question": "Під час аналізу крові виявлено фізіологічний лейкоцитоз. Причиною цього \nможе бути те, що перед дослідженням людина:  \n",
        "options": [
            "Поснідала",
            "Запальний процес",
            "Палила тютюн",
            "Не снідала",
            "Випила води"
        ],
        "answer": "Поснідала"
    },
    "156": {
        "question": "Чоловіка з явищами енцефалопатії госпіталізували до неврологічного \nстаціонару і виявили кореляцію між наростанням енцефалопатії та \nречовинами, які надходять і з кишечника в загальний кровотік. Яка сполука, \nщо утворюється в кишечнику, може бути причиною такого стану?  \n",
        "options": [
            "Біотин",
            "Орнітин",
            "Ацстоацетат",
            "Бутират",
            "Індол"
        ],
        "answer": "Індол"
    },
    "157": {
        "question": "Відповідно до сучасної концепції атерогенезу « Response  to injury », \nатеросклероз є проявом хронічного запалення в інтимі артерій. З якою \nстадією запалення пов'язане формування фіброзних бляшок у разі \nатеросклерозу?  \n",
        "options": [
            "Проліферація",
            "Первинна альтерація",
            "Трансформація",
            "Ексудація",
            "Вторинна альтерація"
        ],
        "answer": "Проліферація"
    },
    "158": {
        "question": "Останніми роками застосовується метод геноіндикації збудників, що дає \nможливість виявити в досліджуваних зразках фрагменти нуклеїнових кислот \nпатогенів. Виберіть із наведених реакцій ту, яка підходить для цього:  \n",
        "options": [
            "Радіоімунний аналіз",
            "Імуноферментний аналіз",
            "Реакція наростання  титру фага",
            "Полімеразна ланцюгова реакція",
            "Реакція преципітації"
        ],
        "answer": "Полімеразна ланцюгова реакція"
    },
    "159": {
        "question": "Показники аналізу крові 35 -річного чоловіка: НЬ - 58 г/л, еритроцити — 1.3 \n- 1012/л, колірний показник - 13» лейкоцити — 2,8 • 109/л, тромбоцити — 1,1- \n109/л, ретикулоцити - 2%, ШОЕ -35 мм /год. Визначаються полісегментовані \nнейтрофіли, а також тільця Жоллі, кільця Кебота, мегалоцити. Яка це анемія?  \n",
        "options": [
            "Гемолітична",
            "Залізодефіцитна",
            "Постгеморагічна",
            "В12-фолієводефіцитна",
            "Гіпоп ластична"
        ],
        "answer": "В12-фолієводефіцитна"
    },
    "160": {
        "question": "На заняттях із лікувальної фізкультури лікар -фізіотерапевт запропонував \nюнакам відхилитися назад і дістати долонями підлогу. Яка зв’язка запобігає \nнадмірному розгинанню хребтового стовпа?  \n",
        "options": [
            "Задня поздовжня",
            "Передня поздовжня",
            "Жовта",
            "Міжпоперечна",
            "Над остьова"
        ],
        "answer": "Передня поздовжня"
    },
    "161": {
        "question": "Чоловік, хворий на ішемічну хворобу серця, не повідомив лікаря, що у \nнього трапляються напади бронхоспазму. Лікар призначив препарат, після \nприймання якого напади стенокардії порідшали, але почастішали напади \nбронхоспазму. Укажіть, який препарат був призначений:  \n",
        "options": [
            "Анаприлін",
            "Атенолол",
            "Верапаміл",
            "Дилтіазем",
            "Нітротрос орбід"
        ],
        "answer": "Анаприлін"
    },
    "162": {
        "question": "В організмі людини визначено порушення обміну мелатоніну. Це може \nбути пов'язано з нестачею амінокислоти, з якої мелатонін синтезується. Яка \nце амінокислота?  \n",
        "options": [
            "Триптофан",
            "Гістидин",
            "Аланін",
            "Глутамат",
            "ДОФА"
        ],
        "answer": "Триптофан"
    },
    "163": {
        "question": "Під час планового обстеження у вагітної в зята кров з вени для постановки \nреакції Вассермана. Реакція виявилася позитивною. Позашлюбні статеві \nзв’язки вагітна та її чоловік заперечують. Що потрібно зробити, щоб \nпідтвердити або спростувати діагностування сифілісу?  \n",
        "options": [
            "Повторити реакцію Вассермана",
            "Зроби ти мазок з уретри",
            "Поставити реакцію іммобілізації блідих трепонем",
            "Поставити осадові реакції",
            "Поставити реакцію зв’язування комплементу"
        ],
        "answer": "Поставити реакцію іммобілізації блідих трепонем"
    },
    "164": {
        "question": "Хірург виявив у чоловіка болючість у правій пахвинній ділянці. \nЗахворювання яких органів має місце?  ",
        "options": [
            "Дуоденум, тонка кишка",
            "Пряма кишка і сліпа кишка",
            "Апендикс, сліпа кишка",
            "Підшлункова залоза і дуоденум",
            "Висхідна ободова кишка, права нирка"
        ],
        "answer": "Апендикс, сліпа кишка"
    },
    "165": {
        "question": "Фермент оксидаза D-амінокислот каталізує дезамінування лише D-\nамінокислот. Яка властивість ферментів тоді виявляється?  \n",
        "options": [
            "Абсолютна с пецифічність",
            "Залежність від pH",
            "Термол абільність",
            "Відносна специфічність",
            "Стереохімічна специфічність"
        ],
        "answer": "Стереохімічна специфічність"
    },
    "166": {
        "question": "в 1 \nмкл; pH -6.5.Який тип ексудату має місце у хворого?  \n",
        "options": [
            "Серозний",
            "Геморагічний",
            "Гнійний",
            "Гнилісний",
            "Фібринозний"
        ],
        "answer": "Серозний"
    },
    "167": {
        "question": "Для підвищення результатів спортсмену рекомендували застосовувати \nпрепарат, який містить карнітин. Який процес найбільше активується \nкарнітнном?  \n",
        "options": [
            "Синтез ліпідів",
            "Тканинне дихання",
            "Синтез кетонових тіл",
            "Транспорт жирних кислот у мітохондрії",
            "Синтез стероїдних гормонів"
        ],
        "answer": "Транспорт жирних кислот у мітохондрії"
    },
    "168": {
        "question": "Під час фіброгастродуоденоскопії лікарю необхідно оглянути великий \nсосочок 12 -палої кишки. Який анатомічний утвір може бути орієнтиром для \nйого виявлення?  \n",
        "options": [
            "Дуоденальні залози",
            "Циркулярні складки 12 -палої кишки",
            "Печінково -дуоденальна зв’язка",
            "Поздовжня складка 12 -палої кишки",
            "Цибулина 12 -палої кишки"
        ],
        "answer": "Поздовжня складка 12 -палої кишки"
    },
    "169": {
        "question": "Який біоелемент міститься у складі цього вітаміну?  \n",
        "options": [
            "Цинк",
            "Кобальт",
            "Молібден",
            "Магній",
            "Залізо"
        ],
        "answer": "Кобальт"
    },
    "170": {
        "question": "На розтині чолові ка, який тривалий час хворів на пресенільне \nнедоумство, виявлено атрофію кори головного мозку, стоншення \nпереважно лобових, скроневих та потиличних часток. Мікроскопічно \nспостерігається: в корі атрофованих часток мозку виявляють старечі \nбляшки, пошкоджені нейрони, тільця Хірано. Який діагноз найімовірніший?  \n",
        "options": [
            "Церебральний атеросклероз",
            "Хвороба Паркінсона",
            "Хвороба Кройцфельда -Якоба",
            "Хвороба Альцгеймера",
            "Розсіяний склероз"
        ],
        "answer": "Хвороба Альцгеймера"
    },
    "171": {
        "question": "На розтині виявлено зменшені в розмірах нирки, вага 50,0 г, їх поверхня \nдрібнозерниста, кора рівномірно стоншена. Під час мікроскопічного \nдослідження спостерігається: стінки артеріол значно потовщені внаслідок \nвідкладення в них гомогенних безструктурних рожевого кольору мас, \nпросвіт їх різко звужений, клубочки зменшені, склерозовані, канальці  \nатрофічні. Для якого захворювання характерні описані зміни?  \n",
        "options": [
            "Гіпертонічна хвороба",
            "Пієлонефрит зі зморщуванням нирок",
            "Гострий некротичний нефроз",
            "Амілоїдоз нирок",
            "Хронічний гломерулонефрит"
        ],
        "answer": "Гіпертонічна хвороба"
    },
    "172": {
        "question": "Дівчинка 13 років перебуває на стаціонарному лікуванні в \nгематоло гічному відділенні обласної дитячої лікарні з діагнозом \nзалізодефіцитна анемія. Який тип гіпоксії у цієї хворої?  \n",
        "options": [
            "Гемічна",
            "Циркуляторна",
            "Тканинна",
            "Дихальна",
            "Змішана"
        ],
        "answer": "Гемічна"
    },
    "173": {
        "question": "В ядрі клітини з молекули незрілої і -РНК утворилася молекула зрілої і -РНК, \nяка має менший розмір, ніж незріла і -РНК. Сукупність етапів цього \nперетворення має назву:  \n",
        "options": [
            "Реплікація",
            "Термінація",
            "Рекогніція",
            "Трансляція",
            "Процесінг"
        ],
        "answer": "Процесінг"
    },
    "174": {
        "question": "Під час розтину тіла дівчики 9 років у верхівці правої легені було зайдене \nвогнище казеозного некрозу діаметром 15 мм, біфуркаційні лімфатичні вузли \nбули збільшені, містили дрібні вогнища некрозу коагуляційного типу. \nМікроскопічно - у легеневому вогнищі та  в лімфатичних вузлах навколо \nнекротичних мас були розташовані епітеліоїдні клітини, лімфоцити та \nпоодинокі багатоядерні гігантські клітини. Діагностуйте захворювання.  \n",
        "options": [
            "Первинний туберкульоз",
            "Гематогенний туберкульоз із переважним ураженням легень",
            "Гематоген ний генералізований туберкульоз",
            "Вторинний вогнищевий туберкульоз",
            "Вторинний фіброзно -вогнищевий туберкульоз"
        ],
        "answer": "Первинний туберкульоз"
    },
    "175": {
        "question": "У потерпілого колото -різана рана нижнього відділу задньої стінки \nпахвової ямки. Які м’язи пошкоджено?  \n",
        "options": [
            "Дельтоподібний м’яз",
            "Триголовий м’яз плеча",
            "Підостний м’яз",
            "Найширший м’яз спини",
            "Великий грудний м’яз"
        ],
        "answer": "Найширший м’яз спини"
    },
    "176": {
        "question": "Розтин тіла показує, що м’які мозкові оболонки померлої людини є \nповнокрівними, потовщенними, непрозорими та мають жовто -зелений \nколір. Який тип ексудативного запалення може характеризуватися такими \nзмінами в м’яких мозкових оболонках?  \n",
        "options": [
            "Геморагічне",
            "Гнійне",
            "Серозне",
            "Фібринозне",
            "Катаральне"
        ],
        "answer": "Гнійне"
    },
    "177": {
        "question": "Для лікування злоякісних пухлин призначають метотрексат - структурний \nаналог фолієвої кислоти, який є конкурентним інгібітором \nдигідрофолатредуктази і тому гальмує синтез:  ",
        "options": [
            "Жирних кислот",
            "Моносахаридів",
            "Пііцерофосфатидів",
            "Піікогену",
            "Нуклеотидів ДНК"
        ],
        "answer": "Нуклеотидів ДНК"
    },
    "178": {
        "question": "Чоловік 35 років звернувся до лікарні зі скаргою на носові кровотечі. \nЛікар призначив пацієнту препарат, який є коагулянтом непрямого типу дії. \nВизначте цей препа рат:  \n",
        "options": [
            "Кислота амінокапронова",
            "Заліза сульфат",
            "Вікасол",
            "Фраксипарин",
            "Тромбін"
        ],
        "answer": "Вікасол"
    },
    "179": {
        "question": "У клітину проник вірус грипу. Трансляція під час біосинтезу вірусного білка \nв клітині буде здійснюватися:  \n",
        "options": [
            "У ядрі",
            "На полірибосомах",
            "У клітинному центрі",
            "На каналах гладкої ендоплазматичної сітки",
            "У лізосомах"
        ],
        "answer": "На полірибосомах"
    },
    "180": {
        "question": "У чоловіка колаптоїдний стан через зниження тонусу периферичних \nсудин. Який препарат найефективніший у цій ситуації?  \n",
        "options": [
            "Ізадрин",
            "Мезатон",
            "Клофелін",
            "Прозерин",
            "Празозин"
        ],
        "answer": "Мезатон"
    },
    "181": {
        "question": "У дитини, яка одужує після кору, розвинулася пневмонія, викликана \nумовно -патогенними бактеріями. Яка найімовірніша форма цієї інфекції?  \n",
        "options": [
            "Суперінфекція",
            "Госпітальна інфекція",
            "Персистуюча інфекція",
            "Вторинна інфекція",
            "Реінфекція"
        ],
        "answer": "Вторинна інфекція"
    },
    "182": {
        "question": "Жінка 40 років звернулася зі скаргами на неможливість розігнути стопу і \nпальці, що створює труднощі під час ходіння. Об’єктивно спостерігається: \nступня звисає, дещо повернена всередину, пальці її зігнуті («кінська стопа»), чутливість втрачена на зовнішній поверхні гомілки та тильній поверхні стопи. \nЯкий нерв уражений?  \n",
        "options": [
            "Спільний малогомілковий",
            "Стегновий",
            "Великогомілковий",
            "Підшкірний",
            "Сідничний"
        ],
        "answer": "Спільний малогомілковий"
    },
    "183": {
        "question": "У жінки після операції видалення ракової пухлини молочної залози та \nрегіонарних лімфовузлів розвинувся набряк руки, який був пов’язаний із \nлімфатичною недостатністю. Який це вид лімфатичної недостатності за \nмеханізмом виникнення?  \n",
        "options": [
            "Динамічна",
            "Механічна",
            "Акінетична",
            "Резорбційна",
            "Спастична"
        ],
        "answer": "Механічна"
    },
    "184": {
        "question": "Дитина років померла від гострої пневмонії на тлі хронічної серцевої \nнедостатності. Під час аутопсії виявлено: дефект міжшлуночкової \nперегородки, стеноз гирла легеневої артерії, гіпертрофія правого шлуночка \nсерця, декстарпозиція аорти. Яка вада серця у дитини буда встановлена під \nчас аутопсії?  \n",
        "options": [
            "Тетрада Фалло",
            "Синдром Марфана",
            "Синдром Патау",
            "Пенгада Фалло"
        ],
        "answer": "Тетрада Фалло"
    },
    "185": {
        "question": "Під час перетворення глюкози в пентозному циклі утворюються фосфати \nрізних моносахаридів. Яка із цих речовин може бути використана для \nсинтезу нуклеїнових кислот?  \n",
        "options": [
            "Рибозо -5-фосфат",
            "Рибулозо -5-сЬосфат",
            "Пентозо -5-фосфат",
            "Седогептулозо -7-фосфат",
            "Еритрозо -4-фосфат"
        ],
        "answer": "Рибозо -5-фосфат"
    },
    "186": {
        "question": "У хворого з яскраво вираженою жовтушністю шкіри, склер, слизових \nоболонок сеча має колір темного пива, кал світлий. У крові підвищений вміст \nпрямого білірубіну, в сечі визначається білірубін. Який тип жовтяниці  у \nхворого?  \n",
        "options": [
            "Екскреційна",
            "Обтураційна",
            "Кон’югаційна",
            "Паренхіматозна",
            "Гемолітична"
        ],
        "answer": "Обтураційна"
    },
    "187": {
        "question": "Хворий 63 років звернувся до невропатолога зі скаргою на те, що \nпротягом трьох місяців не може виконувати столярні роботи, які \nпотребують точності виконання тому що права рука  робить багато \nнеціленаправленних рухів. При дослідженні виявлено, що у хворого \nпошкоджена:  \n",
        "options": [
            "Gyrus  angularis",
            "Gyrus  postcentralis",
            "Gyrus  precentralis",
            "Gyrus  temporalis  superior",
            "Gyrus  supramarginalis"
        ],
        "answer": "Gyrus  supramarginalis"
    },
    "188": {
        "question": "Хворій під час пологів перелили кров донора, який прибув із Анголи. \nЧерез два тижні у рецепієнтки виникла пропасниця. Яке лабораторне \nдослідження необхідно використати для підтвердження діагнозу малярії?  \n",
        "options": [
            "Проведення серологічних досліджень",
            "Вивчення пунктату лімфатичних вузлів",
            "Вивчення мазка товстої краплі  крові для знаходження еритроцитарних \nстадій збудника",
            "Вивчення лейкоцитарної формули",
            "Визначення збудника методом посіву крові на поживне середовище"
        ],
        "answer": "Вивчення мазка товстої краплі  крові для знаходження еритроцитарних  стадій збудника"
    },
    "189": {
        "question": "У дитини 14 -ти років був виявлений позитивний азотистий баланс. Що з \nнаведеного може може бути причиною  цього?  \n",
        "options": [
            "Зниження вмісту білка у їжі",
            "Ріст організму",
            "Емоційне напруження",
            "Голодування",
            "Значні фізичні навантаження"
        ],
        "answer": "Ріст організму"
    },
    "190": {
        "question": "На одній із стадій клітинного циклу ідентичні хромосоми досягають \nполюсів клітини, деспіралізуються, навколо них формуються ядерні \nоболонки , відновлюється ядерце. В якій фазі мітозу знаходиться клітина?  \n",
        "options": [
            "Метафаза",
            "Телофаза",
            "Прометафаза",
            "Профаза",
            "Анафаза"
        ],
        "answer": "Телофаза"
    },
    "191": {
        "question": "У людини трапляються хвороби, пов’язані із порушенням розщеплення і \nнакопичення у клітинах глікогену, ліпідів та ін. Причиною виникнення цих  \nспадкових хвороб є відсутність відповідних ферментів у:  \n",
        "options": [
            "Мітохондріях",
            "Ядрі",
            "Лізосомах",
            "Мікротрубочках",
            "Ендоплазматичній сітці"
        ],
        "answer": "Лізосомах"
    },
    "192": {
        "question": "Після введення місцевого анестетика у пацієнта розвинувся \nанафілактичний шок. Який механізм порушення кровообігу є провідним у \nцьому разі?  \n",
        "options": [
            "Активація симнато -адреналової системи",
            "Підвищення тонусу судин",
            "Зниження тонусу судин",
            "Гіповоле мія",
            "Зниження скоротливої функції серця"
        ],
        "answer": "Зниження тонусу судин"
    },
    "193": {
        "question": "На автопсії померлого від отруєння етиленгліколем, нирки дещо \nзбільшені у розмірах, набряклі; їх капсула знімається дуже легко. Кіркова \nречовина -широка, блідо -сіра. Мозкова речовина - темно -червона. Яка \nпатологія нирок розвинулася у хворого?  \n",
        "options": [
            "Некротичний нефроз",
            "Гострий тубуло -інтерстиціальний нефрит",
            "Ліпоїдний нефроз",
            "Гострий пієлонефрит"
        ],
        "answer": "Некротичний нефроз"
    },
    "194": {
        "question": "Чоловік не може розігнути коліно, у нього відсутня шкірна чутливість на \nпередній поверхні стегна. Неврологічне обстеження виявило ураження \nнерва. Який із наведених нервів є ураженим?  \n",
        "options": [
            "Верхнього сідничного",
            "Затульного",
            "Стегнового",
            "Статево -стегнового",
            "Сідничного"
        ],
        "answer": "Стегнового"
    },
    "195": {
        "question": "При мікроскопічному дослідженні легені недоношеної дитини виявлено \nспадання стінки альвеол через відсутність сурфактанту. Вкажіть, з \nпорушенням розвитку яких клітин стінки альвеоли це пов'язано?  \n",
        "options": [
            "Фібробластів",
            "Альвеолярних макрофагів",
            "Альвеолоцитів II типу",
            "Альвеолоцитів I типу",
            "Секреторних клітин"
        ],
        "answer": "Альвеолоцитів II типу"
    },
    "196": {
        "question": "До дермато -венерологічного диспансеру надійшла жінка 30 років з \nдіагнозом первинний сифіліс. Який засіб найбільш доцільно їй призначити?  \n",
        "options": [
            "Цефамізин",
            "Феноксиметилпеніцилін",
            "Левоміцетин",
            "Тетрациклін",
            "Бензилпеніцилін"
        ],
        "answer": "Бензилпеніцилін"
    },
    "197": {
        "question": "Артеріальна гіпертензія у хворої 44 років обумовлена наявністю \nфеохромоцитоми – пухлиною мозкового шару наднирників. \nАнтигіпертензивні засоби якої групи н айбільш доцільно призначити?  \n",
        "options": [
            "Симпатолітики",
            "Альфа -адреноблокатори",
            "Бета -адреноблокатори",
            "Антагоністи кальцію",
            "Гангліоблокатори"
        ],
        "answer": "Альфа -адреноблокатори"
    },
    "198": {
        "question": "Унітіол є антидотом і застосовується, зокрема, при отруєннях солями \nважких металів. Як називається такий тип взаємодії лікарських речовин?  \n",
        "options": [
            "Хімічний антагонізм",
            "Неконкурентний антагонізм",
            "Фізичний антагонізм",
            "Синергоантагонізм",
            "Фізіологічний антагонізм"
        ],
        "answer": "Хімічний антагонізм"
    },
    "199": {
        "question": "У дитини, що часто хворіє на ангіни і фарингіти, відзначається збільшення \nлімфовузлів та селезінки. Зовнішній вигляд характеризується пастозністю і \nблідістю, м’язова тканина розвинена слабко. У крові спостерігається \nлімфоцитоз. Як називається такий вид діатезу?  \n",
        "options": [
            "Гранулематозне запалення",
            "Альтеративне запалення",
            "Коагуляційний некроз",
            "Проліферація та диференціювання макрофагі в",
            "Казеозний некроз"
        ],
        "answer": "Гранулематозне запалення"
    },
    "200": {
        "question": "При мікроскопічному дослідженні біопсії нирки виявлено вогнища, в \nцентрі яких знаходяться зернисті еозинофільні маси, оточені інфільтратом з \nлімфоцитів, епітеліоїдних клітин та поодиноких клітин Пирогова -Лангханса. \nВиберіть патологі чний процес, що найбільш повно відповідає зазначеним \nзмінам:  ",
        "options": [
            "Гранулематозне запалення",
            "Коагуляційний некроз",
            "Альтеративне запалення",
            "Проліферація та диференціювання макрофагів",
            "Казеозний некроз"
        ],
        "answer": "Гранулематозне запалення"
    },
    "201": {
        "question": "Необхідно в експерименті оцінити рівень збудливості тканини.  Для цього \nдоцільно визначити величину:  \n",
        "options": [
            "Тривалості потенціалу дії",
            "Критичного рівня деполяризації",
            "Порогу деполяризації",
            "Потенціалу спокою",
            "Амплітуди потенціалу дії"
        ],
        "answer": "Порогу деполяризації"
    },
    "202": {
        "question": "Під час обстеження у пацієнта спостерігається гіперглікемія, кетонурія, \nполіурія, гіперст енурія та глюкозурія. Яка форма порушення кислотно -\nлужної рівноваги спостерігається в цій ситуації?  \n",
        "options": [
            "Змішаний алкалоз",
            "Метаболічний алкалоз",
            "Метаболічний ацидоз",
            "Іізовий ацидоз",
            "Негазовий алкалоз"
        ],
        "answer": "Метаболічний ацидоз"
    },
    "203": {
        "question": "Пацієнту після видалення щитоподібної залози призначили препарат \nзамісної терапії. Виберіть із наведених цей медикаментозний засіб:  \n",
        "options": [
            "Протирелін",
            "Калію йодид",
            "Кортикотропін",
            "Мерказоліл",
            "L-тироксин"
        ],
        "answer": "L-тироксин"
    },
    "204": {
        "question": "При запальних процесах в організмі починається синтез білків \"гострої \nфази\". Які речовини є стимуляторами їх синтезу?  \n",
        "options": [
            "Інтерлейкін -1",
            "Інтерферони",
            "Імуноглобуліни",
            "Біогенні аміни",
            "Ангіотензини"
        ],
        "answer": "Інтерлейкін -1"
    },
    "205": {
        "question": "У хворої дитини з явищами гнійного керато -кон'юнктивіту лікар -\nофтальмолог запідозрив бленорею (гонорейний кон'юнктивіт). Якими методами лабораторної діагностики слід скористатися для підтвердження \nдіагнозу?  \n",
        "options": [
            "Мікроскопічним та бактеріологічним",
            "Біологічним та алергічним",
            "Мікроскопічним та серологічним",
            "Серологічним та алергічним",
            "Біологічним та методом фагодіагностики"
        ],
        "answer": "Мікроскопічним та бактеріологічним"
    },
    "206": {
        "question": "У жінки 32 років після перенесеного міокардиту виявл ено при \nелектрокардіографічному дослідженні порушення серцевого ритму (ритм \nне синусний). Функції яких кардіоміоцитів порушені?  \n",
        "options": [
            "Провідних кардіоміоцитів пучка Гіса",
            "Перехідних провідних кардіоміоцитів",
            "Пейсмекерних клітин",
            "Скоротливих кардіоміоцитів",
            "Провідних кардіоміоцитів ніжок пучка Гіса"
        ],
        "answer": "Пейсмекерних клітин"
    },
    "207": {
        "question": "На ЕЕГ у потиличних відведеннях зареєстровано альфа -ритм. Яким є стан \nдосліджуваного?  \n",
        "options": [
            "Спокій із заплющеними очима",
            "Стресу",
            "Глибокий сон",
            "Стан наркозу",
            "Спокою з відкритими очима"
        ],
        "answer": "Спокій із заплющеними очима"
    },
    "208": {
        "question": "Судово -медичний експерт при розтині трупу 20 -річної дівчини встановив, \nщо смерть настала внаслідок отруєння ціанідами. Порушення якого процесу \nнайбільш вірогідно було причиною смерті дівчини?  \n",
        "options": [
            "Тканинного дихання",
            "Синтезу сечовини",
            "Транспорту водню за допомогою малат -аспартатного механізму",
            "Транспорту кисню гемоглобіном",
            "Синтезу гемоглобіну"
        ],
        "answer": "Тканинного дихання"
    },
    "209": {
        "question": "Людина стоїть у кімнаті в легкому одязі; температура повітря +14° ",
        "options": [
            "Теплорадіація",
            "Перспірація",
            "Конвекція",
            "Теплопрове дення",
            "Випаровування"
        ],
        "answer": "Людина стоїть у кімнаті в легкому одязі; температура повітря  14°  Теплорадіація"
    },
    "210": {
        "question": "У хворої під час профілактичного обстеження на медіальній стінці лівої \nпахвової западини виявлений збільшений лімфовузол метастатичного \nпоходження. Вкажіть найбільш вірогідну локалізацію первинної пухлини:  \n",
        "options": [
            "Піднижньощелепна слинна залоза",
            "Легеня",
            "Шлунок",
            "Щитоподібна залоза",
            "Молочна залоза"
        ],
        "answer": "Молочна залоза"
    },
    "211": {
        "question": "У жінки 28 -ми років виявлена позаматкова вагітність, яка ускладнилася \nрозривом маткової труби. У який простір очеревини можливе попадання \nкрові?  \n",
        "options": [
            "Лівий брижовий синус",
            "Міжсигмоподібний синус",
            "Міхурово -матковий",
            "Прямокишково -матковий",
            "Правий брижовий синус"
        ],
        "answer": "Прямокишково -матковий"
    },
    "212": {
        "question": "Потерпілий обробляв рослини розчином речовини з інсектицидною дією \nбез індивідуальних засобів захисту. Через деякий час у нього почалося \nсильне виділення слини, поту, сльоз, болі у животі,  понос. При огляді \nвиявлено міоз. Речовина, що викликала отруєння, належить до групи:  \n",
        "options": [
            "Антихолінестеразні засоби",
            "Солі міді",
            "Нітрати",
            "Органічни сполуки хлору",
            "Н-холіноміметики"
        ],
        "answer": "Антихолінестеразні засоби"
    },
    "213": {
        "question": "У чоловіка 58 років є ознаки атеросклеротичного ураження серцево -\nсудинної системи Збільшення якого з перераховани х нижче показників \nбиохімічного аналізу крові найбільш характерно для цього стану?  \n",
        "options": [
            "Активності аланінмінотрансферази",
            "Активності сукцинатдейдрогенади",
            "Рівня ЛВПЩ (a -ліпопротеїнів)",
            "Рівня ЛПНЩ (Я -ліпопротеїнів)",
            "Ерикопрот еінів"
        ],
        "answer": "Рівня ЛПНЩ (Я -ліпопротеїнів)"
    },
    "214": {
        "question": "Під час мікроскопії нирки патологоанатом виявив, що приблизно у 80% \nклубочків спостерігається розмноження епітелію зовнішнього листка \nкапсули Шумлянського, що формує «півмісяці». Він дійшов висновку, що така \nкартина відповідає:  ",
        "options": [
            "Екстракапілярному проліферативному (швидкопрогресуючому) \nгломерулонефриту",
            "Фібропластичному гломерулонефриту",
            "Інтракапілярному проліферативному гломерулонефриту",
            "Екстракапілярному ексудативному гломерулонефриту",
            "Інтракапілярному ексудативному гломерулонефриту"
        ],
        "answer": "Екстракапілярному проліферативному (швидкопрогресуючому)  гломерулонефриту"
    },
    "215": {
        "question": "До клініки надійшла дитина 4 -х років з ознаками тривалого білкового \nголодування: затримка росту, анемія, набряки, розумова відсталість. \nПричиною розвитку набряків у цієї дитини є зниження синтезу:  \n",
        "options": [
            "Гемоглобіну",
            "Глобулінів",
            "Ліпопротеїнів",
            "Альбумінів",
            "Іліко протеїнів"
        ],
        "answer": "Альбумінів"
    },
    "216": {
        "question": "У 30 -річного чоловіка, який хворів на гостре респіраторне захворювання \nта загинув при явищах гострої легенево -серцевої недостатності, під час \nрозтину знайдено фібринозно -геморагічне запалення в слизовій оболонці \nгортані та трахеї, деструктив ний панбронхит, збільшені легені, яки мають \nпістрявий вигляд за рахунок абсцесів, крововиливів, некрозу. Який з \nперелічених діагнозів найбільш вірогідний?  \n",
        "options": [
            "Респіраторно -синцитіальна інфекція",
            "Парагрип",
            "Аденовірусна інфекція",
            "Грип",
            "Кір"
        ],
        "answer": "Грип"
    },
    "217": {
        "question": "При дослідженні біопт ату виявлена гранульома, що складається з \nлімфоцитів, плазматичних клітин, макрофагів з пінистою цитоплазмою \n(клітинами Мікуліча), багато гіалінових куль. Про яке захворювання можна \nдумати?  \n",
        "options": [
            "Лепра",
            "Сифіліс",
            "Туберкульоз",
            "Риносклерома",
            "Актиномікоз"
        ],
        "answer": "Риносклерома"
    },
    "218": {
        "question": "У гістологічному препараті паренхіма органа представлена часточками, \nякі мають форму шестигранних призм і складаються з анастомозуючих \nпластинок, між якими лежать синусоїдні капіляри, які радіально сходяться до \nцентральної вени. Який анатомічний орган має да ну морфологічну будову?  \n",
        "options": [
            "Печінка",
            "Тимус",
            "Селезінка",
            "Лімфатичний вузол",
            "Підшлункова залоза"
        ],
        "answer": "Печінка"
    },
    "219": {
        "question": "Жінці проведена операція з приводу позаматкової (трубної) вагітності. \nГілки яких артерій повинен перев’язати хірург під час операції?  \n",
        "options": [
            "Маткової і верхньої міхурової",
            "Маткової і яєчникової",
            "Маткової і нижньої міхурової",
            "Нижньої міхурової і яєчникової",
            "Верхньої міхурової і яєчникової"
        ],
        "answer": "Маткової і яєчникової"
    },
    "220": {
        "question": "Під час експерименту на жабі вивчали міотатичний рефлекс. Однак при \nрозтяганні скелетного м’яза він рефлекторно не скоротився. Порушення \nфункції яких рецепторів може бути причиною цього?  \n",
        "options": [
            "Суглобових",
            "Больових",
            "Тактильних",
            "М’язових веретен",
            "Сухожильних органів Гольджі"
        ],
        "answer": "М’язових веретен"
    },
    "221": {
        "question": "У разі травматичного пошкодження верхніх кінцівок можливий розвиток \nдегенерації нервових волокон, яка супроводжується розпадом осьових \nцилиндрів і мієліну. За допомогою яких нервових структур відбувається \nвідновлення мієліну в процесі регенерації?  \n",
        "options": [
            "Лізаксон у",
            "Евдоневриту",
            "Нейролемоцитів (Шваннівських клітин)",
            "Астроцитів",
            "Периневриту"
        ],
        "answer": "Нейролемоцитів (Шваннівських клітин)"
    },
    "222": {
        "question": "У дитячому садку планується проведення вакцинації проти кашлюку. Який \nіз наведених нижче препаратів слід використати для цього?  \n",
        "options": [
            "Вакцина АКДП",
            "Типоспецифічна сироватка",
            "АДП анатоксин",
            "Нормальний гамма -глобулін",
            "Вакцина БЦЖ"
        ],
        "answer": "Вакцина АКДП"
    },
    "223": {
        "question": "У чоловіка, який хворіє на верхній тин ожиріння, клінічно тривало \nспостерігалися артеріальна гіпертонія, гіперглікемія, глюкозурія. Смерть \nнастала через крововилив у головний мозок. Під час патоморфолог ічного \nдослідження виявлені базофільна аденома гіпофіза і гіперплазія кори \nнадниркових залоз. Який діагноз є найправильнішим?  \n",
        "options": [
            "Акромегалія",
            "Цукровий діабет",
            "Хвороба Іценка -Кушинга",
            "Адипозогенітальна дистрофія",
            "Гіпофізарний нанізм"
        ],
        "answer": "Хвороба Іценка -Кушинга"
    },
    "224": {
        "question": "Чоловіку з гострим гастроентероколітом після проведених \nбактеріологічних досліджень установлено діагноз холера. Який антибіотик є \nзасобом вибору у разі цього захворювання?  \n",
        "options": [
            "Цефалексин",
            "Доксициклін",
            "Ампіцилін",
            "Оксацилін",
            "Пеніцилін"
        ],
        "answer": "Доксициклін"
    },
    "225": {
        "question": "У жінки 45 років, яка тривалий час хворіє на  бронхіальну астму, виник \nнапад задухи. Який патогенетичний механізм має це явище?  \n",
        "options": [
            "Втрата еластичності легеневої тканини",
            "Порушення рухомості грудної клітки",
            "Спазм дрібних бронхів",
            "Порушення перфузії легеневої тканини",
            "Зниження чутливості дихального центру"
        ],
        "answer": "Спазм дрібних бронхів"
    },
    "226": {
        "question": "У крові пацієнта виявлено підвищення активності ЛДГ4, ЛДГ5, АлАТ, кар -\nбамоїлорнітинтрансферази. В якому органі можна передбачити розвиток \nпатологічного процесу?  \n",
        "options": [
            "У нирках",
            "У печінці (можливий гепатит)",
            "У скелетних м’язах",
            "У сполучній тканині",
            "У серцевому м’ язі (можливий інфаркт міокарда)"
        ],
        "answer": "У печінці (можливий гепатит)"
    },
    "227": {
        "question": "У хворого гіпертонічною хворобою виражений терапевтичний ефект \nвикликав спіронолактон. Його терапевтична активність обумовлена \nпослабленням дії:  \n",
        "options": [
            "Альдостерону",
            "Реніну",
            "Ангіотензину ІІ",
            "Брадикініну",
            "Ангіотензинперетворюючого  ферменту"
        ],
        "answer": "Альдостерону"
    },
    "228": {
        "question": "У хворого на цукровий діабет виникла значна спрага, дисфагія та \nпорушення психічної діяльності. Який тип розладів водно -електролітного \nбалансу характеризує поява вказаних ознак?  \n",
        "options": [
            "Дегідратація гіперосмотична",
            "Дегідратація ізоосмотична",
            "Дегідрат ація гіпоосмотична",
            "Гідратація гіпоосмотична",
            "Гідратація ізоосмотична"
        ],
        "answer": "Дегідратація гіперосмотична"
    },
    "229": {
        "question": "Хворому М. з метою введення лікувальної дози протиправцевої \nсироватки було зроблено пробу на чутливість, яка виявилась позитивною. Як \nнайбільш правильно провести специфічну гіпосенсиб ілізацію хворому \nвведенням:  \n",
        "options": [
            "Дозволеної дози протиправцевої сироватки",
            "Глюкокортикоїдів",
            "Антигістамінних препаратів",
            "Малих доз протиправцевої сироватки",
            "Імунодепресантів"
        ],
        "answer": "Малих доз протиправцевої сироватки"
    },
    "230": {
        "question": "Людина постійно живе високо в горах. Яку зміну показників крові можна \nвиявити у неї?  \n",
        "options": [
            "Збільшення кількості еритроцитів",
            "Зменшення колірного показника",
            "Зниження кількості ретикулоцитів",
            "Зниження показників вмісту гемоглобіну",
            "Поява в крові еритробластів"
        ],
        "answer": "Збільшення кількості еритроцитів"
    },
    "231": {
        "question": "У пацієнта після травми виникли паралічі, розлади больової чутливості \nсправа. Зліва паралічі відсутні, але порушена больова і температурна \nчутливість. Яка причина такого явища?  \n",
        "options": [
            "Одностороннє пораження спинного мозку з правої сторони",
            "Пошкодження середнього мозку",
            "Пошкодження рухової зони кори головного мозку",
            "Пошкодження мозочка",
            "Пошкодження стовбура мозку"
        ],
        "answer": "Одностороннє пораження спинного мозку з правої сторони"
    },
    "232": {
        "question": "Під час огляду пацієнта лікар припустив синдром Іценка -Кушинга. \nВизначення якої речовини в крові пацієнта підтвердить припущення лікаря?  ",
        "options": [
            "Кортизол",
            "Холестерин",
            "Ретинол",
            "Адреналін",
            "Токоферол"
        ],
        "answer": "Кортизол"
    },
    "233": {
        "question": "На рентгенограмі тазу видно всі три частини тазової кістки, відокремлені \nширокими проміжками, що відповідають невидимому на рентгенограмах \nхрящу. Про який вік суб’єкта можна говорити?  \n",
        "options": [
            "До 36 років",
            "До 50 років",
            "До 46 років",
            "До 16 років",
            "До 40 років"
        ],
        "answer": "До 16 років"
    },
    "234": {
        "question": "У чоловіка з клінічними ознаками імунодефіциту проведено імунологічні \nдослідження. Виявлено значне зниження кількості клітин, що утворюють \nрозетки з еритроцитами барана. На основі даних аналізу можна зробити \nвисновок, що у пацієнта наявне зниження кількост і: \n",
        "options": [
            "Т-лімфоцитів",
            "В-лімфоцитів",
            "Клітин -ефскторів гуморального імунітету",
            "Компонентів системи комплементу",
            "Натуральних кілерів (NK -клітин)"
        ],
        "answer": "Т-лімфоцитів"
    },
    "235": {
        "question": "Хворому, який страждає гіпертонічною хворобою (АТ -200/110 мм рт. ст.), \nсеред комплексної терапії лікар призначив анаприлін (пропранолол). Через \n2 тижні від початку приймання препарату хворий почав скаржитися на \nвідчуття задухи, утруднення дихання. Поясніть можливу причину ускладнень \nі вашу тактику в даній ситуації.  \n",
        "options": [
            "Блокада бета2 -адренорецепторів. Призначити селектив ний бета1 -адре -\nноблокатор",
            "Міотропна бронхоспастична дія. Призначити еуфілін",
            "Збудження М -холінорецепторів. Призначити атропін",
            "Алергічна реакція. Препарат відмінити, призначити антигістамінні засоби",
            "Блокада альфа1 -адренорецепторів. Призначити селективний аль фа2-\nадреноблокатор"
        ],
        "answer": "Блокада бета2 -адренорецепторів. Призначити селектив ний бета1 -адре - ноблокатор"
    },
    "236": {
        "question": "У дитини, яка страждає на геморагічний синдром, діагностована \nгемофілія В. Вона зумовлена дефіцитом фактора:  \n",
        "options": [
            "ІХ (Крістмаса)",
            "VІІІ (антигемофільного глобуліну)",
            "ХІ (протромбопластину)",
            "ІІ (протромбіну)",
            "ХІІ (Хагемана)"
        ],
        "answer": "ІХ (Крістмаса)"
    },
    "237": {
        "question": "У чоловіка під час обстеження в клініці виявлено різке зниження \nпоказників гемоглобіну. Яка функція крові порушується?  \n",
        "options": [
            "Дихальна",
            "Трофічна",
            "Захисна",
            "Гомеостатична",
            "Гуморальна"
        ],
        "answer": "Дихальна"
    },
    "238": {
        "question": "Аналіз сироватки крові пацієнта з гострим гепатитом показує підвищений \nрівень аланінамінотр ансферази (АЛТ) та аспартатамінотрансферази ( ACT ). \nЯкі зміни на клітинному рівні можуть призвести до таких показників?  \n",
        "options": [
            "Руйнування клітин",
            "Порушення клітинних ферментних систем",
            "Порушення енергопостачання клітин",
            "Пошкодження генетичного апарату клітин",
            "Порушення міжклітинних взаємодій"
        ],
        "answer": "Руйнування клітин"
    },
    "239": {
        "question": "У чоловіка діагностовано недостатність мітрального клапана. Де цей \nклапан розташований?  \n",
        "options": [
            "Між лівим передсердям і лівим шлуночком",
            "Між лівим і правим передсердями",
            "У місці виходу аорти",
            "Між лівим і правим шлуночками",
            "Між пр авим передсердям і правим шлуночком"
        ],
        "answer": "Між лівим передсердям і лівим шлуночком"
    },
    "240": {
        "question": "Під час обстеження у чоловіка похилого віку виявлено моторну афазію. \nДе локалізований осередок пошкодження головного мозку?  \n",
        "options": [
            "Центр Брока",
            "Кутова звивина",
            "Звивина Іешля",
            "Прецентральна звивина",
            "Постцентральна звивина"
        ],
        "answer": "Центр Брока"
    },
    "241": {
        "question": "У хворого 30 років на електрокардіограмі відмічено зниження амплітуди \nзубця ",
        "options": [
            "Поширення збудження по шлуночкам",
            "Поширення збудження по передсердям",
            "Електричну діастолу серця",
            "Реполяризацію шлуночків",
            "Поширення збудження від пере дсердь до шлуночків"
        ],
        "answer": "Поширення збудження по шлуночкам"
    },
    "242": {
        "question": "У чоловіка гострий гломерулонефрит. Поява якої речовини в сечі свідчить \nпро ушкодження базальної мембрани капілярів клубочків нирок у разі цієї \nпатології?  \n",
        "options": [
            "Білку",
            "Креатину",
            "Піюкози",
            "Лейкоцитів",
            "17-кетостероїдів"
        ],
        "answer": "Білку"
    },
    "243": {
        "question": "Пацієнту, у якого закритий перелом плечової кістки, накладено гіпсову \nпов’язку Наступного дня з’явилися припухлість, синюшність і похолодніння \nкисті травмованої руки. Про який розлад периферичного кровообігу \nсвідчать ці ознаки?  \n",
        "options": [
            "Венозна гіперемія",
            "Тромбоз",
            "Емболія",
            "Артеріальна  гіперемія",
            "Ішемія"
        ],
        "answer": "Венозна гіперемія"
    },
    "244": {
        "question": "Чоловікові, хворому на активну форму туберкульозу, призначили \nізоніазид. Який вітамінний препарат треба застосовувати для профілактики \nпобічної дії ізоніазиду?  \n",
        "options": [
            "Піридоксину гідрохлорид",
            "Токоферолу ацетат",
            "Рутин",
            "Ретинолу ацетат",
            "Ціанокобаламін"
        ],
        "answer": "Піридоксину гідрохлорид"
    },
    "245": {
        "question": "Дитина 7 -ми років захворіла гостро: підвищилась температура тіла до \n39oC, з’явились головний біль, біль у горлі, блювання. Через 3 години в \nпахвинних ділянках, на шиї та у верхній частині грудної клітки з’явився \nдрібний яскраво -червоний  висип на гіперемованому фоні. У ротоглотці: \nяскрава гіперемія, сірі нальоти на мигдаликах, підщелепні лімфовузли \nзбільшені, болючі. Який найбільш вірогідний діагноз?  \n",
        "options": [
            "Скарлатина",
            "Дифтерія",
            "Кір",
            "Менінгококовий назофарингіт",
            "Грип"
        ],
        "answer": "Скарлатина"
    },
    "246": {
        "question": "У пацієнта з бронхіальною астмою за допомогою шкірних алергічних \nпроб встановлено сенсибілізацію алергеном тополиного пуху. Який фактор \nімунної системи відіграє вирішальну роль в розвитку цього \nімунопатологічного стану?  \n",
        "options": [
            "Сенсибілізовані Т -лімфоцити",
            "IgM",
            "IgG",
            "IgE",
            "IgD"
        ],
        "answer": "IgE"
    },
    "247": {
        "question": "Новонароджений, який з‘явився на світ у домашніх умовах без \nкваліфікованої медичної допомоги, і мати якого не проходила у період \nвагітності необхідних обстежень, на другу добу доставлений в лікарню із \nгострим гнійним кон‘юнктивітом. При мікроскопії виділен ь з очей дитини \nзнайдені Гр - диплококи, розташовані всередині лейкоцитів та поза \nклітинами. Який мікроорганізм є найбільш імовірним збудником \nзахворювання?  \n",
        "options": [
            "Neisseria  gonorrhoae",
            "Corynebacterium  diphtheriae",
            "Staphylococcus  aureus",
            "Chlamydia  trachomatis",
            "Pseudomonas  aeruginosa"
        ],
        "answer": "Neisseria  gonorrhoae"
    },
    "248": {
        "question": "У чоловіка внаслідок зловживання алкоголем розвинулась жирова \nдистрофія печінки. Порушення якої ланки обміну ліпідів має місце в цьому \nразі?  \n",
        "options": [
            "Бета -окиснення ліпідів",
            "Обмін жирів у жировій клітковині",
            "Транспортування жирів",
            "Проміжний обмін ліпідів",
            "Всмоктування жирів"
        ],
        "answer": "Бета -окиснення ліпідів"
    },
    "249": {
        "question": "Під час огляду дитини у віці 11 місяців педіатр виявив викривлення кісток \nнижніх кінцівок та затримку мінералізації кісток черепа. Нестача якої \nречовини призводить до цієї патології?  \n",
        "options": [
            "Холекальциферолу",
            "Пантоте нової кислоти",
            "Біофлавоноїдів",
            "Тіаміну",
            "Рибофлавіну"
        ],
        "answer": "Холекальциферолу"
    },
    "250": {
        "question": "Людині, у якої напад бронхоспазму, треба зменшити вплив блукаючого \nнерва на гладеньку мускулатуру бронхів. Які мембранні циторецептори \nдоцільно заблокувати для цього?  \n",
        "options": [
            "М-холінорецептори",
            "Н-холінорецептори",
            "α-адренорецептори",
            "α- та β-адренорецептори",
            "β-адренорецептори"
        ],
        "answer": "М-холінорецептори"
    },
    "251": {
        "question": "У пацієнта спостерігається збільшений тонус артеріол за нормальних \nпоказників роботи серця. Як це вплине на величину артеріального зиску?  \n",
        "options": [
            "Зросте переважно діастолічний",
            "Зменшиться переважно діастолічний",
            "Зменшиться переважно систолічний",
            "Тиск не зміниться",
            "Зросте переважно систолічний"
        ],
        "answer": "Зросте переважно діастолічний"
    },
    "252": {
        "question": "У крові резус -негативної жінки під час вагітності виявлені специфічні \nбілки, здатні руйнувати резус -позитивні еритроцити плода. Як назив ається \nцей захисний компонент організму матері?  \n",
        "options": [
            "Антитіло",
            "Гормон",
            "Резус -фактор",
            "Фактор некрозу пухлини",
            "Сироватка"
        ],
        "answer": "Антитіло"
    },
    "253": {
        "question": "Жінка 25 років скаржиться на постійний біль у ділянці серця, задишку під \nчас руху, загальну слабкість. Об’єктивно встановлено: шкіра бліда та \nхолодна, акроціаноз. Пульс - 96/хв., AT - 105/70 мм рт. ст. Межа серця зміщена \nна 2 см вліво. Перший тон над верхівкою серця послаблений, систолічний \nшум над верхівкою. Діагностована недостатність мітрального клапана \nсерця. Чим обумовлене порушення кров ообігу?  \n",
        "options": [
            "Збільшення об’єму судинного русла",
            "Зниження об’єму циркулюючої крові",
            "Перевантаження міокарда підвищеним опором відтоку крові",
            "Перевантаження міокарда збільшеним об’ємом крові",
            "Пошкодження міокарда"
        ],
        "answer": "Перевантаження міокарда збільшеним об’ємом крові"
    },
    "254": {
        "question": "Клінічне обстеження чоловіка дало можливість установити попередній \nдіагноз: рак шлунка. У шлунковому соці виявлено молочну кислоту. Який тип \nкатаболізму глюкози має місце в ракових клітинах?  \n",
        "options": [
            "Анаеробний гліколіз",
            "Глюконеогенез",
            "Глюкозо -аланіловий цикл",
            "Аеробний гліколіз",
            "Пентозофосфатний цикл"
        ],
        "answer": "Анаеробний гліколіз"
    },
    "255": {
        "question": "Чолов ік 62 роки помер від хронічної ниркової недостатності. На секції \nвиявлено: нирки зменшені, щільної консистенції, фіброзна капсула \nзнімається важко, поверхня зерниста, коркова речовина витончена. \nГістологічно - в частині клубочків проліферація ендотеліальни х та \nмезангіальних клітин, потовщення мембран капілярів клубочків, деякі \nклубочки слерозовані та гіализовані. В стромі нечисленні лімфоїдні  \n",
        "options": [
            "Хронічний гломерулонефрит",
            "Гострий екстракапілярний ексудактивний гломерулонефрит",
            "Підгострий гломерулонефрит",
            "Атероск леротично зморщена нирка",
            "Артеросклеротичний нефросклероз (первинно зморщена нирка)"
        ],
        "answer": "Хронічний гломерулонефрит"
    },
    "256": {
        "question": "При глікогенозі - хворобі Гірке - порушується перетворення глюкозо -6-\nфосфату на глюкозу, що призводить до накопичення глікогену в печінці та \nнирках. Дефіцит якого ферменту є причиною захворювання?  \n",
        "options": [
            "Глюкозо -6-фосфатаза",
            "Альдолаза",
            "Гексокіназа",
            "Глікогенсинтетаза",
            "Фосфорилаза"
        ],
        "answer": "Глюкозо -6-фосфатаза"
    },
    "257": {
        "question": "Хворий 55 років прооперований з приводу гострого апендициту. На 5 -у \nдобу піднявшись з ліжка відчув нестачу повітря, розвинувся різкий ціаноз \nобличчя, знепритомнів. Після безуспішної реанімації констатована смерть. \nНа розтині виявлена тромбоемболія легеневого стовбура. Що могло бути \nнайбільш імовірним джерелом тромбоемболії?  \n",
        "options": [
            "Тромбоз вен нижніх кінцівок",
            "Тромбоз ворітної вени",
            "Тромбоз брижових артерій",
            "Тромбоз в лівому шлуночку серця",
            "Кулястий тромб передсердя"
        ],
        "answer": "Тромбоз вен нижніх кінцівок"
    },
    "258": {
        "question": "В епідермісі є клітини, що виконують захисну функцію та мають \nмоноцитарний генез. Які це клітини?  \n",
        "options": [
            "Клітини Лангерганса",
            "Меланоцити",
            "Кератиноцити зернистого шару",
            "Кератиноцити остистого ша ру",
            "Кератиноцити базального шару"
        ],
        "answer": "Клітини Лангерганса"
    },
    "259": {
        "question": "У разі зниження концентрації Na+ у плазмі крові в нирках посилюється \nйого реабсорбція. Який основний механізм регуляції стимулює цей процес?  \n",
        "options": [
            "Альдостерон",
            "Парасимпатичні рефлекси",
            "Ренін",
            "Симпатичні рефлекси",
            "Натрійуретичний гормон"
        ],
        "answer": "У разі зниження концентрації Na  у плазмі крові в нирках посилюється  його реабсорбція. Який основний механізм регуляції стимулює цей процес?  Альдостерон"
    },
    "260": {
        "question": "Чоловік 25 років звернувся до приймального покою зі скаргами на \nнежить та головний біль протягом 4 днів. Після обстеження йому встановили \nдіагноз: фронтит. Через який носовий хід інфекція потрапила до лобової \nпазухи?  \n",
        "options": [
            "Середній",
            "Верхній",
            "Нижній",
            "Загальний",
            "Носоглотковий"
        ],
        "answer": "Середній"
    },
    "261": {
        "question": "Подразнення слизової оболонки бронхів викликає кашльовий рефлекс. \nДе замикається рефлекторна дуга цього рефлексу?  \n",
        "options": [
            "Довгастий мозок",
            "Бічні роги спинного мозку",
            "Уставні нейрони на рівні спинного мозку",
            "Передні роги спинного мозку",
            "Середній мозок"
        ],
        "answer": "Довгастий мозок"
    },
    "262": {
        "question": "На ізольованому серці шляхом охолодження припиняють \nфункціонування окремих структур. Яку структуру охолодили, якщо серце \nвнаслідок цього спочатку припинило скорочення, а потім відновило їх із \nчастотою у 2 рази меншою ніж  вихідна?  \n",
        "options": [
            "Синоатріальний вузол",
            "Ніжки пучка Гіса",
            "Волокна Пуркіньє",
            "Пучок Гіса",
            "Атріовентрикулярний вузол"
        ],
        "answer": "Синоатріальний вузол"
    },
    "263": {
        "question": "У чоловіка 50 років за місяць після перенесеного інфаркту міокарда \nрозвинулася серцева недостатність. Невідповідність між навантаженням на \nсерце та  його здатністю виконувати роботу пов’язана в цьому разі з:  ",
        "options": [
            "Ушкодженням міокарда",
            "Підвищеним опором вигнанню крові в аорті",
            "Підвищеним опором вигнанню крові в легеневому стовбурі",
            "Перевантаженням серця",
            "Змішаною формою серцевої недостатності"
        ],
        "answer": "Ушкодженням міокарда"
    },
    "264": {
        "question": "42-річний чоловік захворів гостро після охолодження. Захворювання \nсупроводжувалось серцево -дихальною недостатністю, від якої він помер. \nПід час розтину виявлено, що уся прав легеня збільшена, печінкової \nщільності, важка; на плеврі – значні фібрінозні накладення. На розрізі легеня \nсірого кольору, зерниста, з поверхні стікає каламутна рідина. При \nгістологічному дослідженні – гостре запалення з наявністю у просвітах \nальвеол гнійно -фібринозного ексудату. Який з переличених діагнозів \nнайбільш вірогідний?  \n",
        "options": [
            "Крупозна пневмон ія",
            "Інтерстиційна міжальвеолярна пневмонія",
            "Ідиопатичний фіброзуючий альвеоліт",
            "Стафілококова пневмонія",
            "Осередкова пневмонія"
        ],
        "answer": "Крупозна пневмон ія"
    },
    "265": {
        "question": "У пацієнта сенсорна афазія, не розуміє зверненої до нього мови. Яка \nлокалізація ураження нервової системи?  \n",
        "options": [
            "Верхня скронева звив ина",
            "Середня лобова звивина",
            "Середня скронева звивина",
            "Нижня лобова звивина",
            "Верхня лобова звивина"
        ],
        "answer": "Верхня скронева звив ина"
    },
    "266": {
        "question": "Під час копрологічного дослідження встановлено, що кал знебарвлений, \nу ньому знайдено краплі нейтрального жиру. Найімовірнішою причиною \nцього є порушення:  \n",
        "options": [
            "Надходження жовчі в кишечник",
            "Секреції підшлункового соку",
            "Процесів усмоктування в кишечнику",
            "Секреції кишкового соку",
            "Кислотності шлункового соку"
        ],
        "answer": "Надходження жовчі в кишечник"
    },
    "267": {
        "question": "У пацієнта 18 років під час лабораторного обстеження виявлено наявність \nглюкози в сечі в умовах нормальної  концентрації її в плазмі крові. \nНайімовірнішою причиною цього є порушення:  \n",
        "options": [
            "Канальцевої реабсорбції",
            "Канальцевої секреції",
            "Секреції інсуліну",
            "Клубочкової фільтрації",
            "Секреції глюкокортикоїдів"
        ],
        "answer": "Канальцевої реабсорбції"
    },
    "268": {
        "question": "У пацієнта під час обстеження зліва в V міжребіргї на 1 -2 см латеральніше \nвід середньоключичної лінії під час аускультації краще прослуховується І тон, \nніж I",
        "options": [
            "Півмісяцевим клапаном аорти",
            "Правим трьохстулковим клапаном",
            "Півмісяцевим клапаном легеневого стовбура",
            "Лівим двостулковим клапаном",
            "Двостулковим та тристулковим клапанами"
        ],
        "answer": "Півмісяцевим клапаном аорти"
    },
    "269": {
        "question": "Під час мікроскопії мазка, приготованого з досліджуваного матеріалу від \nхворої дитини з підозрою на дифтерію і забарвленого за Неиссером, \nвиявлено палички світло -коричневого кольору з темно -синіми включеннями \nна кінцях. Який структурний елемент мікробної клітини виявлено?  \n",
        "options": [
            "Зерна волютину",
            "Спори",
            "Капсула",
            "Ядерна субстанція",
            "Джгутики"
        ],
        "answer": "Зерна волютину"
    },
    "270": {
        "question": "У людини внаслідок травми мозку сталося вимкнення грудного дихання \nзі збереженням діафрагмального. У разі якої локалізації травми це може \nвідбутися?  \n",
        "options": [
            "Між шийними та грудними сегментами спинного мозку",
            "На рівні 8 -го грудного сегмента спинного мозку",
            "На рівні ретикулярної формації стовбура",
            "На рівні 1 -го шийного сегмента спинного мозку",
            "На рівні варолієвого моста"
        ],
        "answer": "Між шийними та грудними сегментами спинного мозку"
    },
    "271": {
        "question": "Лікар -дієтолог радить пацієнту під час лікування перніциозної анемії \nвключити до раціону напівсиру печінку. Наявність якого вітаміну у цьому \nпродукті стимулює процес кровотворення?  \n",
        "options": [
            "В12",
            "В2",
            "С",
            "Н",
            "В1"
        ],
        "answer": "В12"
    },
    "272": {
        "question": "У чоловіка, хворого на тимому (пухлину тимусу), с постерігаються ціаноз, \nрозширсішя підшкірної венозної сітки і набряк м’яких тканин обличчя, шиї, верхньої половини тулуба і верхніх кінцівок. Який венозний стовбур \nперетиснено пухлиною?  \n",
        "options": [
            "Верхня порожниста вена",
            "Внутрішня яремна вена",
            "Підключична вена",
            "Зовнішня яремна вена",
            "Передня яремна вена"
        ],
        "answer": "Верхня порожниста вена"
    },
    "273": {
        "question": "Молекула зрілої інформаційної РНК має меншу довжину, ніж відповідний \nген молекули ДНК. Неінформативні послідовності нуклеотидів иро -іРНК \nвидаляються під час процесингу. Яку назву мають ці ділянки?  \n",
        "options": [
            "Інтрони",
            "Мутони",
            "Транскриптони",
            "Екзони",
            "Кластери"
        ],
        "answer": "Інтрони"
    },
    "274": {
        "question": "Чоловік, хворий на бронхіальну астму, тривалий час приймає \nпреднізолон. Який механізм дії препарату?  \n",
        "options": [
            "Гальмування активності фосфоліпази А",
            "Пригнічення активності дигідрофола - тредуктази",
            "Блокада лейкотрієнових реце пторів",
            "Блокада гістамінових рецепторів",
            "Блокада натрієвих каналів"
        ],
        "answer": "Гальмування активності фосфоліпази А"
    },
    "275": {
        "question": "Цитохімічне дослідження виявило високий вміст гідролітичних \nферментів у цитоплазмі. Про активність яких органел із наведених свідчить \nцей факт?  \n",
        "options": [
            "Лізосоми",
            "Полісоми",
            "Мітохондрїї",
            "Ендоплазматична сітка",
            "Клітинний центр"
        ],
        "answer": "Лізосоми"
    },
    "276": {
        "question": "Учням 1 -го класу поставлена проба Манту. З 35 учнів у 15 проба Манту \nбула негативною. Що треба зробити дітям із негативною пробою Манту?  \n",
        "options": [
            "Ввести вакцину БЦЖ",
            "Ввести антитоксичну сироватку",
            "Ввести вакцину антирабічн у",
            "Зробити повторну пробу",
            "Дослідити сироватку крові"
        ],
        "answer": "Ввести вакцину БЦЖ"
    },
    "277": {
        "question": "З хімічного виробництва до токсикологічного відділення доставлено \nчоловіка з отруєнням ртуттю. Який препарат слід використати у цій ситуації?  \n",
        "options": [
            "Унітіол",
            "Ентеросорбспт СКІІ",
            "Ізонітрозин",
            "Налоксон",
            "Активоване вугілля"
        ],
        "answer": "Унітіол"
    },
    "278": {
        "question": "Жінка 62 років скаржиться на частий біль у грудному відділі хребта, \nпереломи ребер. Лікар припустив мієломну хворобу (плазмоцитому). Який \nіз наведених лабораторних показників буде мати найбільше діагностичне \nзначення?  \n",
        "options": [
            "Парапротеїне мiя",
            "Гіпопротеїнемія",
            "Гіпогло6улінємія",
            "Протєїнурія",
            "Гiперальбумiнемiя"
        ],
        "answer": "Парапротеїне мiя"
    },
    "279": {
        "question": "У товщі шкіри макроскопічно виявлено рухливу пухлину. Мікроскопічно \nспостерігаються хаотично розташовані пучки колагенових волокон із \nневеликою кількістю веретеноподібних клітин. Яка пухлина виявлена?  \n",
        "options": [
            "Фіброма",
            "Лейоміома",
            "Пюмус -ангіома",
            "Меланома",
            "Ліпома"
        ],
        "answer": "Фіброма"
    },
    "280": {
        "question": "Розділ фармакології, що вивчає всмоктування, розподіл та елімінацію \nліків в організмі людини, називається:  \n",
        "options": [
            "Фармакокінетика",
            "Фармакодинаміка",
            "Імунофармакологія",
            "Токсикологія",
            "Фармакогенетика"
        ],
        "answer": "Фармакокінетика"
    },
    "281": {
        "question": "В умовах гострого експерименту, кролику зробили перев’язку ниркової \nартерії. Внаслідок цього значно зріс рівень артеріального тиску, що є \nрезультатом збільшення секреції:  \n",
        "options": [
            "Реніну",
            "Адреналіну",
            "Вазопресину",
            "Норадреналіну",
            "Натрійуретичного гормону"
        ],
        "answer": "Реніну"
    },
    "282": {
        "question": "У людини виявлено протозойне захворювання, при якому вражений \nголовний мозок і спостерігається втрата зору. При аналізі крові знайдені \nодноклітинні півмісячної форми з загостреним кінцем. Збудником цього \nзахворювання є:  \n",
        "options": [
            "Токсоплазма",
            "Лейшманія",
            "Лямблія",
            "Трихомонада",
            "Амеба"
        ],
        "answer": "Токсоплазма"
    },
    "283": {
        "question": "У дитини 3 років, яка страждає на квашіоркор, спостерігається \nпорушення ороговіння епідермісу та збільшення його злущення, є жирова \nінфільтрація печінки. Який тип голодування спостерігається пр цьому?  \n",
        "options": [
            "Білкове",
            "Енергетичне",
            "Мінеральне",
            "Жирове",
            "Вуглеводне"
        ],
        "answer": "Білкове"
    },
    "284": {
        "question": "Під час вимірювання артеріального тиску у чоловіка 56 років \nустановлено зростання діастолічного артеріального тиску до 100 мм рт.ст. \nВід якого з наведених факторів переважно залежить величина діастолічного \nартеріального т иску?  \n",
        "options": [
            "Периферичного опору судин",
            "Величини ударного об’єму лівого шлуночка",
            "Об’єму крові, що циркулює",
            "Швидкості кровотоку",
            "Величини кінцсво -діастолічного об’єму лівого шлуночка"
        ],
        "answer": "Периферичного опору судин"
    },
    "285": {
        "question": "Фенілкетонурія успадковується як аутосомна рецесивна ознака. У \nродині, де об идвоє батьків здорові, народилася дитина, хвора на \nфенілкетонурію. Які генотипи батьків?  \n",
        "options": [
            "Аа х Аа",
            "аа х аа",
            "Аа х аа",
            "АА х АА",
            "АА х Аа"
        ],
        "answer": "Аа х Аа"
    },
    "286": {
        "question": "Чоловіку 57 років, після обстеження був поставлений діагноз - В12 \nдефіцитна анемія, назначене лікування. Через 3 доби був зроблений контрольний аналіз крові. Що буде найбільш адекватним критерієм \nпідвищення ерітропоезу?  \n",
        "options": [
            "Підвищення кількості ретикулоцитів",
            "Підвищення кількості тромбоцитів",
            "Підвищення кількості лейкоцитів",
            "Підвищення рівня гемоглобіну",
            "Зниження кольорового показника"
        ],
        "answer": "Підвищення кількості ретикулоцитів"
    },
    "287": {
        "question": "Пацієнтці, у якої наявні ротеїнурія, гематурія, набряки і артеріальна \nгіпертензія, поставлено діагноз: гострий гломерулонефрит. Назвіть алергічні \nреакції за Кумбсом і Джеллом, які у 80% випадків є причиною \nгломерулонефриту:  \n",
        "options": [
            "Імунокомплексні",
            "Стимулюючого типу",
            "Анафілактичні",
            "Гіперчутливості сповільненого типу",
            "Цитотоксичні"
        ],
        "answer": "Імунокомплексні"
    },
    "288": {
        "question": "У медичній практиці широкого застосування набули курареподібні \nречовини (міорелаксанти). Про яку побічну дію повинен пам’ятати лікар у \nразі їх застосування?  \n",
        "options": [
            "Розлади мозкового кровообігу",
            "Тромбоутворення",
            "Розслаблення дихальних м’язів",
            "Зупинка серця",
            "Приступи судом"
        ],
        "answer": "Розлади мозкового кровообігу"
    },
    "289": {
        "question": "Як можна розціни ти отри - мані результати?  \n",
        "options": [
            "Хворіє на черевний тиф",
            "Є гострим носієм черевнотифозних мікробів",
            "Раніше перехворів на черевний тиф",
            "Є хронічним носієм черевнотифозних мікробів",
            "Раніше був щеплений проти черевного тифу"
        ],
        "answer": "Хворіє на черевний тиф"
    },
    "290": {
        "question": "При розтині трупа новонародженого хлопчика виявлені полідактилія, \nмікроцефалія, незрощення верхньої губи та твердого піднебіння, а також \nгіпертрофія паренхіматозних органів. Вказані вади відповідають синдрому \nПатау. Яка найбільш вірогідна причина даної пат ології?  \n",
        "options": [
            "Трисомія 13 -ої хромосоми",
            "Часткова моносомія",
            "Нерозходження статевих хромосом",
            "Трисомія 18 -ої хромосоми",
            "Трисомія 21 -ої хромосоми"
        ],
        "answer": "Трисомія 13 -ої хромосоми"
    },
    "291": {
        "question": "Чоловікові, у якого є підозра на прогресуючу м’язову дистрофію, було \nзроблено аналіз сечі. Яка сполука в сечі підтверджує діагноз цього пацієнта?  \n",
        "options": [
            "Креатин",
            "Колаген",
            "Порфирін",
            "Міоглобін",
            "Креатинін"
        ],
        "answer": "Креатин"
    },
    "292": {
        "question": "У результаті гострої ниркової недостатності у хворого виникла олігурія. \nЯка добова кількість сечі відповідає даному симптому?  \n",
        "options": [
            "100–500 мл",
            "500–1000 мл",
            "1000 –1500 мл",
            "50–100 мл",
            "1500 –2000 мл"
        ],
        "answer": "100–500 мл"
    },
    "293": {
        "question": "Хворому, який переніс інфаркт міокарда, призначена ацетилсаліцилова \nкислота по 75 мг щоденно. З якою метою призначено препарат?  \n",
        "options": [
            "Зменшення агрегації тромбоцитів",
            "Розширення коронарних судин",
            "Зменшення запалення",
            "Зменшення болю",
            "Зниження температури"
        ],
        "answer": "Зменшення агрегації тромбоцитів"
    },
    "294": {
        "question": "У хворого на 2 -3 день після операції вшивання виразки шлунку виявились \nознаки атонії кишечника та затримка сечовиділення. Виберіть препарат для \nусунення цього ускладнення:  \n",
        "options": [
            "Прозерин",
            "Пілокарпін",
            "Гістамін",
            "Папаверин",
            "Атропін"
        ],
        "answer": "Прозерин"
    },
    "295": {
        "question": "Жінка 26 років через рік після важких пологів з кровотечею скаржиться \nна загальну слабкість, втрату маси тіла на 18 кг, відсутність менструацій. \nОб'єктивно: гіпоплазія молочних залоз. Діагностовано хвороба Сіммондса. \nЩо являється основним механізмом втрати  ваги у жінки?  \n",
        "options": [
            "Зниження продукції гормонів аденогіпофізу",
            "Гіпотиреоз",
            "Зниження функції статевих залоз",
            "Зниження функції кіркового шару наднирників",
            "Гіпопаратиреоз"
        ],
        "answer": "Зниження продукції гормонів аденогіпофізу"
    },
    "296": {
        "question": "При мікроскопічному дослідженні прямої кишки виявлені великі \nвогнища некрозу слизової обол онки, некротичні маси просякнуті фібрином, \nутворюють плівку. Слизова і підслизова оболонки по периферії ділянок \nнекрозу повнокровні, набряклі, з крововиливами і лейкоцитарною \nінфільтрацією. Яке захворювання можна припустити?  \n",
        "options": [
            "Дизентерія",
            "Холера",
            "Сальмонельоз",
            "Черевний тиф",
            "Амебіаз"
        ],
        "answer": "Дизентерія"
    },
    "297": {
        "question": "Із сироватки крові людини виділили п’ять ізоферментних форм \nлактатдегідрогенази і вивчили їх властивості. Яка властивість доводить, що \nвиділені ізоферментні форми одного і того ж ферменту?  \n",
        "options": [
            "Каталізують одну і ту ж реакцію",
            "Однако ва молекулярна маса",
            "Однакова електрофоретична рухливість",
            "Тканинна локалізація",
            "Однакові фізико -хімічні властивості"
        ],
        "answer": "Каталізують одну і ту ж реакцію"
    },
    "298": {
        "question": "Для лікування стрептодермії лікар призначив хворому мазь, що містить \nантибіотик групи тетрацикліну, і рекомендував обмежити перебування на \nсонці. Чим небезпечна інсоляція?  \n",
        "options": [
            "Розвитком фотосенсибілізації",
            "Підвищенням токсичності тетрацикліну",
            "Існералізацією процесу",
            "Розвитком стійкості збудника до антибіотика",
            "Зниженням активності тетрацикліну"
        ],
        "answer": "Розвитком фотосенсибілізації"
    },
    "299": {
        "question": "У людей похилого віку часто спостерігається демінералізація кісток \n(знижений вміст іонів кальцію). Причиною цього може бути знижена \nсекреція:  \n",
        "options": [
            "Тиреокальцитоніну",
            "Паратгормону",
            "Тироксину",
            "Інсуліну",
            "Альдостерону"
        ],
        "answer": "Тиреокальцитоніну"
    },
    "300": {
        "question": "Тривале вживання великих доз аспірину викликає пригнічення синтезу \nпростагландинів через  зниження активності фермента:  \n",
        "options": [
            "Циклооксигенази",
            "5-ліпоксигенази",
            "Фосфодіестерази",
            "Фосфоліпази А2",
            "Пероксидази"
        ],
        "answer": "Циклооксигенази"
    }
}